% !TEX root = ../master.tex

\section{Lezer als Parser-Generator}
\label{sec:hauptteil}

Dieses Kapitel behandelt die theoretischen Grundlagen und die praktische
Einbindung von \emph{Lezer} als Parser-Generator im Kontext der
Übersetzung von Python-Programmen nach TypeScript. Während in Kapitel~1
die typentheoretischen Grundlagen von TypeScript analysiert wurden und
Kapitel~2 geeignete Datenstrukturen diskutierte, wird nun die syntaktische
Ebene betrachtet: die formale Beschreibung, Analyse und Transformation
von Programmen mittels Grammatiken und Parsern.

\subsection{Einordnung in die Theorie formaler Sprachen}

Die syntaktische Analyse basiert auf dem Modell kontextfreier Grammatiken
(Chomsky-Typ~2). Eine kontextfreie Grammatik ist ein vierfach Tupel
$G = (V, \Sigma, P, S)$ bestehend aus einer Menge von syntaktische Variablen oder Nichtterminalen
$V$, Terminalen oder Token $\Sigma$, Grammatikregeln $P$ und einem Startsymbol $S$
\autocite[S.171ff]{hopcroft2006automata}.

Die zentrale Aufgabe eines Parsers besteht darin, für eine Eingabesequenz
ein Ableitungs- bzw.\ Parsebaum-Konstrukt zu bestimmen. Ein Parsebaum
repräsentiert die hierarchische Struktur der Ableitung und ist Grundlage
für weitere semantische Transformationen
\autocite[S.61f]{grune2008parsing}.

Für die vorliegende Projektarbeit ist insbesondere die Unterscheidung
zwischen Top-Down- und Bottom-Up-Verfahren relevant.
LR-Verfahren (Left-to-right, Rightmost derivation in reverse)
gehören zur Klasse der deterministischen Bottom-Up-Parser und besitzen
für kontextfreie Grammatiken eine hohe Ausdrucksstärke
\autocite[S.82f]{grune2008parsing}.

\subsection{Lezer: Konzept und Architektur}

Lezer ist ein moderner Parser-Generator, der im Umfeld des
CodeMirror-Editors entwickelt wurde. Er erzeugt effiziente
LR-basierte Parser in JavaScript bzw.\ TypeScript
\autocite{lezer_docs}.

Im Unterschied zu klassischen Parsergeneratoren wie Yacc
\autocite[S.287f]{aho2006compilers} verfolgt Lezer einen stark
inkrementellen Ansatz. Das bedeutet, dass bei Änderungen am Quelltext
nicht der gesamte Parsebaum neu konstruiert wird, sondern nur die
betroffenen Teilbereiche aktualisiert werden.

Formal entspricht die von Lezer verarbeitete Grammatik einer
kontextfreien Grammatik mit expliziten Präzedenz- und
Assoziativitätsangaben. Diese Technik dient der Auflösung
klassischer Mehrdeutigkeiten, etwa bei arithmetischen Ausdrücken
\autocite[S.210]{hopcroft2006automata}.

\subsection{Grammatikdefinition in Lezer}

Eine Lezer-Grammatik wird deklarativ beschrieben. Beispielhaft sei
eine stark vereinfachte Ausdrucksgrammatik angegeben:

\begin{minted}{typescript}
const grammarDefinition = `
    @top Program { Statement+ }

    @tokens {
        "+" "-" "*" "/" ":="
        Number      { $[0-9]+ ("." $[0-9]*)?   }
        Identifier  { $[a-zA-Z] $[a-zA-Z0-9_]* }
        space       { $[ \t\r\n]+ }
    }

    Statement {
        Identifier ":=" Expr ";" |
        Expr ";"
    }

    Expr {
        Expr "+" Product |
        Expr "-" Product |
        Product
    }

    Product {
        Product "*" Factor |
        Product "/" Factor |
        Factor
    }

    Factor {
        "(" Expr ")" |
        Number       |
        Identifier
    }

    @skip { space }
`;
\end{minted}

Formal entspricht dies der kontextfreien Grammatik:

\[
\begin{array}{rcl}
\mathit{stmt} & \rightarrow & \mathit{IDENTIFIER} ':=' \mathit{expr}\; ';' \\
              & \mid        & \mathit{expr}\; ';' \\[0.5em]

\mathit{expr} & \rightarrow & \mathit{expr} '+' \mathit{product} \\
              & \mid        & \mathit{expr} '-' \mathit{product} \\
              & \mid        & \mathit{product} \\[0.5em]

\mathit{product} & \rightarrow & \mathit{product} '*' \mathit{factor} \\
                 & \mid        & \mathit{product} '/' \mathit{factor} \\
                 & \mid        & \mathit{factor} \\[0.5em]

\mathit{factor} & \rightarrow & '(' \mathit{expr} ')' \\
                & \mid        & \mathit{NUMBER} \\
                & \mid        & \mathit{IDENTIFIER}
\end{array}
\]

Die linke Rekursion wird von LR-basierten Verfahren direkt unterstützt,
im Gegensatz zu LL-Verfahren, bei denen sie zuvor eliminiert werden
müsste \autocite[S.212ff]{aho2006compilers}.

\subsection{Parsebäume und abstrakte Syntaxbäume}

Ein wesentlicher Schritt bei der Übersetzung von Python nach TypeScript
besteht in der Konstruktion eines abstrakten Syntaxbaums (AST).
Der konkrete Parsebaum enthält syntaktische Details, während der AST
auf die semantisch relevanten Knoten reduziert wird
\autocite[S.358f.]{aho2006compilers}.

Lezer erzeugt intern eine kompakte Baumrepräsentation, die
inkrementell aktualisierbar ist. Für Transformationszwecke wird
dieser Baum traversiert und in eine eigene AST-Struktur überführt,
welche anschließend zur Codegenerierung genutzt wird.

Die formale Korrektheit dieses Vorgehens lässt sich als
Homomorphismus zwischen zwei Baumstrukturen interpretieren:
\[
h : T_{\text{Python}} \rightarrow T_{\text{TypeScript}}
\]
wobei $T_{\text{Python}}$ der durch die Python-Grammatik erzeugte
Baum ist und $T_{\text{TypeScript}}$ die Zielstruktur repräsentiert.

\subsection{Inkrementelles Parsing und Komplexität}

Klassische LR-Parser besitzen im deterministischen Fall lineare
Laufzeit in der Länge der Eingabe
\autocite[S.73]{hopcroft2006automata}.
Lezer erweitert dieses Modell um inkrementelle Aktualisierung.

Sei $n$ die Länge des Quelltexts und $k$ die Länge einer lokalen
Änderung, so wird im Idealfall nur ein Teilbaum der Größe
$\mathcal{O}(k)$ neu berechnet.
Dies ist insbesondere für editorintegrierte Anwendungen
relevant.

\subsection{Bedeutung für die Python--TypeScript-Übersetzung}

Im Rahmen der Studienarbeit übernimmt Lezer folgende Aufgaben:

\begin{itemize}
    \item Formale Spezifikation der Python-Teilgrammatik
    \item Konstruktion eines syntaktisch korrekten Parsebaums
    \item Bereitstellung einer strukturierten Baumrepräsentation
          für die Transformation
\end{itemize}

Die syntaktische Korrektheit ist Voraussetzung für die spätere
Typtransformation und Codegenerierung. Fehlerhafte oder
mehrdeutige Grammatiken würden direkt zu fehlerhaften
Übersetzungen führen.

\subsection{Zusammenfassung Kapitel 3}

Lezer stellt einen modernen, LR-basierten Parser-Generator dar,
der sich aufgrund seiner inkrementellen Architektur besonders
für editornahe Anwendungen eignet. Formal basiert er auf
kontextfreien Grammatiken und deterministischen
Bottom-Up-Verfahren.

Für die vorliegende Studienarbeit bildet Lezer die Brücke
zwischen der formalen Beschreibung der Python-Syntax
und der strukturierten Transformation in typisierte
TypeScript-Programme.

Im folgenden Kapitel wird die konkrete Modellierung der
Python-Grammatik und deren Anpassung an die Anforderungen
der Übersetzung detailliert analysiert.

\section{Transformation und Codegenerierung}
\label{sec:transformation-codegen}

Nachdem in Kapitel~3 die syntaktische Analyse mittels \emph{Lezer} behandelt wurde,
steht nun die semantische Verarbeitung des erzeugten Syntaxbaums im Fokus.
Ziel ist eine Abbildung eines Python-Programms bzw.\ der Python-Lehrbeispiele auf ein
strukturell und typologisch äquivalentes TypeScript-Programm.
Dabei umfasst ``Transformation'' sowohl (i) die Zuordnung/Explizierung von Typinformationen
als auch (ii) die Anpassung an syntaktische und semantische Unterschiede zwischen beiden Sprachen,
bevor abschließend (iii) TypeScript-Quelltext generiert wird.

\subsection{Einordnung als syntaxgerichtete Übersetzung}

Die Umsetzung folgt dem Prinzip der \emph{syntaxgerichteten Übersetzung}:
Grammatiksymbolen werden Attribute zugeordnet, deren Werte während der Traversierung
berechnet werden \autocite[S.304ff]{aho2006compilers}.
In der Praxis werden diese Attribute im Projekt insbesondere genutzt, um
\emph{(a)} typologische Informationen zu propagieren (z.\,B.\ ``Zahl'', ``Tokenliste'',
``Automatenzustand''), und \emph{(b)} passende Zielkonstrukte in TypeScript zu wählen
(z.\,B.\ Tupeltypen, Union-Typen oder projektinterne Container mit struktureller Gleichheit).

Eine syntaxgerichtete Definition kann als Tupel $(G, A, R)$ modelliert werden, wobei
$G$ eine kontextfreie Grammatik bezeichnet, $A$ eine Attributmenge, und $R$
die Menge semantischer Regeln zur Attributberechnung.

\subsection{Abbildung von Python- auf TypeScript-Typen (erweitert)}
\label{sec:type-mapping}

Ein wesentlicher Unterschied zwischen Python und TypeScript liegt in der Typisierung.
Python ist dynamisch typisiert, während TypeScript eine statische Typprüfung durchführt
\autocite[S.1ff]{pierce2002tapl}.
Für die Portierung bedeutet dies: Datenformen, die in Python \emph{implizit} zur Laufzeit entstehen,
müssen in TypeScript \emph{explizit} und konsistent modelliert werden.

TypeScript ist zudem \emph{strukturell} typisiert: Typkompatibilität ergibt sich aus der Struktur,
nicht aus nominalen Typnamen. Dadurch lassen sich viele Python-Datenmodelle direkt als
Objekt-/Record-Strukturen oder als Union-Typen ausdrücken \autocite[S.44ff]{vanderkam2019effective}.

\subsubsection{Grundabbildungen}
Für Basis- und Standard-Container-Typen ergibt sich zunächst eine direkte Abbildung:

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Python} & \textbf{TypeScript} & \textbf{Bemerkung} \\
\midrule
\texttt{int}, \texttt{float} & \texttt{number} & gemeinsame Zahlendomäne \\
\texttt{bool} & \texttt{boolean} & direkt \\
\texttt{str} & \texttt{string} & direkt \\
\texttt{list[T]} & \texttt{T[]} / \texttt{Array<T>} & sequenziell, indexierbar \\
\texttt{tuple[T1,T2]} & \texttt{[T1,T2]} & feste Länge/Positionen \\
\texttt{X | Y} & \texttt{X | Y} & Union-Typen (mit Narrowing) \\
\texttt{Literal[\string"A\string",\string"B\string"]} & \texttt{\string"A\string"\ |\ \string"B\string"} & String-Literal-Union \\
\texttt{None} / optional & \texttt{null} / \texttt{undefined} & je nach Modellierung \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Union-Typen werden im Projekt genutzt, um Python-typische Mehrdeutigkeiten (z.\,B.\
``Zahl \emph{oder} AST-Knoten'') statisch auszudrücken. Durch Guards/Narrowing können gültige
Fälle schrittweise eingegrenzt werden \autocite[S.73ff]{vanderkam2019effective}.

\subsubsection{Unions, Literale und Generics (Beispiele aus der Portierung)}
Im Python-Notebook werden Unions (PEP~604), Literale und \texttt{TypeVar} genutzt;
in TypeScript werden diese als Union-Typen, String-Literal-Unions und Generics umgesetzt:

\begin{minted}[label={Beispielcode in Python}]{python}
Name      = str | dict[str, str]
Direction = Literal["North", "East", "South", "West"]

a = TypeVar("a")
b = TypeVar("b")
def swap(x: a, y: b) -> tuple[b, a]:
    return (y, x)
\end{minted}

\begin{minted}[label={Beispielcode in TypeScript}]{typescript}
type Name = string | Record<string, string>;
type Direction = "North" | "East" | "South" | "West";

function swap<a, b>(x: a, y: b): [b, a] {
  return [y, x];
}
\end{minted}

\subsubsection{Schlüsselstrukturen: \texttt{tuple}/\texttt{frozenset} als Keys}
Ein zentraler Unterschied betrifft Python-typische Muster wie
\texttt{dict} mit \texttt{tuple}-Schlüsseln oder \texttt{frozenset} (hashbar, unveränderlich).
In JavaScript/TypeScript verwenden \texttt{Map}/\texttt{Set} bei Objekt-/Array-Keys standardmäßig
\emph{Referenzgleichheit}; in Python basieren \texttt{tuple}/\texttt{frozenset} hingegen auf
\emph{Wertgleichheit} (Inhalt).
Damit Algorithmen (z.\,B.\ Determinisierung, Minimierung, Äquivalenzprüfung) unverändert funktionieren,
werden im Projekt strukturell vergleichbare Container eingesetzt:
\texttt{Tuple<...>} (wertbasierte Tupel) sowie \texttt{RecursiveSet<T>} und \texttt{RecursiveMap<K,V>}
(Containers mit struktureller Gleichheit und Hashbarkeit).

\subsubsection{Automaten: \texttt{set}/\texttt{frozenset}, Transitionen und Zustandsmengen}
\paragraph{Python:} Zustandsmengen werden für Immutability und Hashbarkeit als \texttt{frozenset}
modelliert; Transitionen sind \texttt{dict} mit \texttt{tuple}-Schlüsseln:

\begin{minted}[label={Beispielcode in Python}]{python}
State       = TypeVar("State", str, int)
Char        = str
TransRel    = dict[tuple[State, Char], set[State]]
TransRelDet = dict[tuple[frozenset[State], Char], frozenset[State]]

NFA = tuple[set[State], set[Char], TransRel, State, set[State]]
DFA = tuple[
    set[frozenset[State]], set[Char], TransRelDet,
    frozenset[State], set[frozenset[State]]
]
\end{minted}

\paragraph{TypeScript:} Für strukturelle Gleichheit (gleicher Inhalt statt gleicher Referenz)
werden \texttt{RecursiveSet} und \texttt{RecursiveMap} verwendet; komplexe Schlüssel werden über
\texttt{Tuple<...>} repräsentiert:

\begin{minted}[label={Beispielcode in TypeScript}]{typescript}
type State = string | number;
type Char = string;

type DFAState = RecursiveSet<State>;

type TransRel =
  RecursiveMap<Tuple<[State, Char]>, RecursiveSet<State>>;

type TransRelDet =
  RecursiveMap<Tuple<[DFAState, Char]>, DFAState>;

interface NFA {
  Q: RecursiveSet<State>;
  Sigma: RecursiveSet<Char>;
  delta: TransRel;
  q0: State;
  A: RecursiveSet<State>;
}

interface DFA {
  Q: RecursiveSet<DFAState>;
  Sigma: RecursiveSet<Char>;
  delta: TransRelDet;
  q0: DFAState;
  A: RecursiveSet<DFAState>;
}
\end{minted}

Damit bleibt die in Python ``natürliche'' Nutzung von Mengen/Tupeln als Schlüssel
(z.\,B.\ im Determinisierungsalgorithmus) in TypeScript semantisch erhalten, ohne auf \texttt{any}
oder manuelle Serialisierung ausweichen zu müssen.

\subsubsection{Rekursive Strukturen: ParseTree, RegExp und AST}
Viele Lehrbeispiele modellieren Bäume rekursiv. Python nutzt hierfür häufig verschachtelte Tupel und Unions;
TypeScript bildet dies entweder als rekursive Union-Typen oder als explizite \texttt{Tuple}-Formen ab.

\paragraph{ParseTree (RegExp):}
\begin{minted}[label={Beispielcode in Python}]{python}
ParseTree     = tuple[str, list["ParseTree"]]
ParseTreeList = list[ParseTree]
\end{minted}

\begin{minted}[label={Beispielcode in TypeScript}]{typescript}
type ParseTree = Tuple<[string, ParseTreeList]>;
type ParseTreeList = ParseTree[];
\end{minted}

\paragraph{AST (Ausdrucksbäume):}
In Python wird der AST häufig als ``Atom oder verschachteltes Tupel'' modelliert; eine Umgebung als \texttt{dict}:

\begin{minted}[label={Beispielcode in Python}]{python}
NestedTuple = TypeVar('NestedTuple')
NestedTuple = int | str | tuple[NestedTuple, ...]
Number      = int | float
\end{minted}

In TypeScript wird dies in ein rekursives AST-Union überführt, plus explizite Environment-Struktur:

\begin{minted}[label={Beispielcode in TypeScript}]{typescript}
type Operator = string;
type AST = string | number | 
           [Operator, AST]                |
           [Operator, AST, AST]           |
           [Operator, AST, AST, AST]      |
           [Operator, AST, AST, AST, AST];
\end{minted}

Die Fallunterscheidung erfolgt in TypeScript entsprechend über die Tupellänge und ggf.\ über Guards (z.\,B.\ \texttt{Array.isArray(x)} und \texttt{x.length}), wodurch die Auswertung/Transformation analog zum Python-Code umgesetzt werden kann.

\subsubsection{Parser-Rückgabewerte: \texttt{tuple} → TS-Tupeltyp}
Für rekursive Descent-Parser liefern Python-Funktionen häufig ein Paar aus ``Wert'' und ``Resttokenliste'' zurück.
In TypeScript wird dies als Tupeltyp modelliert:

\begin{minted}[label={Beispielcode in Python}]{python}
def parseExpr(TL: list[str]) -> tuple[float, list[str]]:
    ...
def parseFactor(TL: list[str]) -> tuple[float, list[str]]:
    ...
\end{minted}

\begin{minted}[label={Beispielcode in TypeScript}]{typescript}
type TokenList = string[];
type ParseResult = [number, TokenList];
type Parser = (TL: TokenList) => ParseResult;

function parseExpr(TL: TokenList): ParseResult { /* ... */ }
function parseFactor(TL: TokenList): ParseResult { /* ... */ }
\end{minted}

\paragraph{Zwischenfazit.}
Die Portierung nutzt Standardabbildungen (z.\,B.\ \texttt{list[T]}→\texttt{T[]}) dort,
wo TypeScript dieselbe Semantik bietet. Für Python-typische Schlüsselstrukturen
(\texttt{tuple}/\texttt{frozenset} als Keys) sind jedoch eigene, strukturell vergleichbare Container notwendig,
um die Algorithmen (Determinize/Minimize/Equivalence) ohne Semantikverlust in TypeScript ausdrücken zu können.

\subsection{Transformation des abstrakten Syntaxbaums}

Die eigentliche Transformation erfolgt durch rekursive Traversierung des Syntaxbaums.
Dabei wird jeder Python-Knoten (bzw.\ jede Python-Konstruktion) auf einen korrespondierenden
TypeScript-Knoten abgebildet. Formal sei $t \in T_{\text{Python}}$ ein Syntaxbaum, dann ist die Transformation
eine Funktion
\[
f(t) = t'
\]
mit $t' \in T_{\text{TypeScript}}$.

Die Transformation ist \emph{strukturerhaltend}:
Die Hierarchie der Ausdrücke bleibt erhalten, während (i) Typannotationen ergänzt,
(ii) konkrete Syntaxformen angepasst und (iii) notwendige Hilfskonstrukte (z.\,B.\ Guards)
eingeführt werden.

\subsection{Behandlung semantischer Unterschiede}

Python erlaubt z.\,B.\ implizite Wahrheitswerte für beliebige Objekte, während TypeScript
eine strengere Typdisziplin verlangt. Ein Python-Konstrukt wie

\begin{minted}[label={Beispielcode in Python}]{python}
if x:
    print(x)
\end{minted}

wird daher in TypeScript explizit konvertiert bzw.\ durch Guards abgesichert:

\begin{minted}[label={Beispielcode in TypeScript}]{typescript}
if (Boolean(x)) {
  console.log(x);
}
\end{minted}

Je nach Datentyp kann statt \texttt{Boolean(x)} auch ein präziser Guard sinnvoll sein
(z.\,B.\ \texttt{x !== undefined \&\& x !== null} oder \texttt{typeof x === "number"}).
Solche Anpassungen sind Teil der semantischen Phase der Übersetzung, da sie
nicht rein syntaktisch entschieden werden können.

\subsection{Erzeugung von TypeScript-Code}

Die Codegenerierung erfolgt nach der Baumtransformation durch Serialisierung des Ziel-IR
(bzw.\ Ziel-AST) in TypeScript-Quelltext. Dabei werden insbesondere

\begin{itemize}
  \item Typannotationen eingefügt (z.\,B.\ \texttt{: number}, \texttt{: ParseResult}),
  \item Blockstrukturen an TypeScript angepasst,
  \item optionale syntaktische Normalisierungen vorgenommen (z.\,B.\ Semikolons, Klammerung).
\end{itemize}

Formal entspricht die Generierung einer linearen Projektion des Baums:
\[
g : T_{\text{TypeScript}} \rightarrow \Sigma^*
\]
wobei $\Sigma^*$ die Menge aller möglichen Quelltextstrings bezeichnet.

\subsection{Korrektheit der Transformation}

Die Übersetzung ist korrekt, wenn für jedes zulässige Python-Programm $P$ gilt:
\[
\llbracket P \rrbracket_{\text{Python}}
=
\llbracket f(P) \rrbracket_{\text{TypeScript}}
\]
unter Berücksichtigung der eingeführten Typrestriktionen und ggf.\ notwendiger Guards.
Dies entspricht dem Begriff der \emph{semantischen Äquivalenz} \autocite[S.15ff]{aho2006compilers}.

In der praktischen Umsetzung wird diese Forderung typischerweise durch eine Kombination aus
Testfällen (z.\,B.\ Referenz-Ausgaben) und Invarianten abgesichert (z.\,B.\ ``Übergangsfunktion bleibt total auf dem Alphabet'',
``AST-Knotenformen sind vollständig abgedeckt'').

\subsection{Zusammenfassung Kapitel 4}

Kapitel~4 hat die Transformation von Python nach TypeScript als semantische Phase der Übersetzung
modelliert: auf Basis syntaxgerichteter Regeln werden Typinformationen expliziert,
Python-Datenmodelle in statisch typisierte TypeScript-Strukturen überführt und anschließend
TypeScript-Quelltext generiert. Ein Schwerpunkt liegt dabei auf der typ- und strukturgetreuen
Abbildung von Python-typischen Schlüsselstrukturen (Tupel/Mengen als Keys), um die Semantik
der Lehralgorithmen in TypeScript ohne Semantikverlust zu erhalten.

\section{Validierung, Tests und Grenzen der Portierung}
Nachdem in Kapitel~4 die Transformation und Codegenerierung beschrieben wurde, behandelt dieses Kapitel die praktische Absicherung der Übersetzung: Wie wird überprüft, dass die TypeScript-Implementierungen (i) dieselbe Semantik wie die Python-Versionen besitzen und (ii) die neu eingeführten Typinvarianten tatsächlich eingehalten werden. Ergänzend werden typische Grenzen diskutiert, die sich aus Sprach- und Laufzeitunterschieden ergeben.

\subsection{Statische Absicherung durch den TypeScript-Compiler}
Ein zentraler Qualitätsgewinn der Portierung ist die frühzeitige Fehlererkennung durch den TypeScript-Compiler. Durch explizite Typen (insbesondere Union-Typen, Tupel-Varianten und generische Container) werden viele Fehlerklassen, die in Python erst zur Laufzeit sichtbar würden, bereits beim Übersetzen ausgeschlossen. In der Praxis betrifft dies vor allem:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Arity-/Formfehler in AST-ähnlichen Strukturen:} Operator-Knoten mit falscher Operandenanzahl werden durch Tupeltypen verhindert.
  \item \textbf{Inkonsistente Rückgabewerte:} Parser-Funktionen, die in Python Paare (Wert, Restliste) liefern, werden als Tupeltyp \texttt{[Value, TokenList]} modelliert; fehlende oder vertauschte Komponenten sind dadurch statisch auffindbar.
  \item \textbf{Fehlende Null-/Optional-Behandlung:} Optionale Werte werden explizit als \texttt{T | undefined} bzw.\ \texttt{T | null} modelliert, sodass Zugriff ohne Guard nicht möglich ist. \autocite[S.73ff]{vanderkam2019effective}
\end{itemize}

Damit fungiert der TypeScript-Compiler als formales Prüfwerkzeug, das strukturelle Konsistenz über das gesamte Projekt hinweg erzwingt, ohne dass Laufzeitprüfungen notwendig werden. \autocite[S.44ff]{vanderkam2019effective}

\subsection{Dynamische Validierung durch Tests}
Die in Kapitel~4 formulierte semantische Äquivalenz
\[
\llbracket P \rrbracket_{\text{Python}} = \llbracket f(P) \rrbracket_{\text{TypeScript}}
\]
ist im Projektkontext nicht vollständig formal bewiesen, sondern wird durch Tests und Vergleichsausführungen empirisch abgesichert. \autocite[S.15ff]{aho2006compilers}
Dabei werden drei Testebenen unterschieden:

\subsubsection{Unit-Tests für lokale Funktionen}
Für einzelne Komponenten (z.\,B.\ Tokenisierung, Hilfsfunktionen auf Mengen/Maps, einzelne Transformationsschritte) werden Eingabe-Ausgabe-Tests eingesetzt. Ziel ist, Grenzfälle (leere Eingaben, Sonderzeichen, ungewöhnliche Tokenfolgen) explizit abzudecken.

\subsubsection{Integrations-Tests entlang der Pipeline}
Integrations-Tests prüfen ganze Verarbeitungsketten, z.\,B.:
\[
\text{Source} \rightarrow \text{Scanner} \rightarrow \text{Parser} \rightarrow \text{Transformation} \rightarrow \text{Codegen}
\]
Hier steht weniger die isolierte Funktion, sondern die \emph{Kompatibilität der Schnittstellen} im Vordergrund. Gerade die Portierung von ``locker'' typisierten Python-Schnittstellen auf strikt typisierte TypeScript-Schnittstellen deckt an dieser Stelle häufig Integrationsprobleme auf (z.\,B.\ falsche Tokenformen oder uneinheitliche AST-Knotenrepräsentationen).

\subsubsection{Differentialtests: Python vs.\ TypeScript}
Wo möglich, wird die TypeScript-Ausgabe direkt gegen das Verhalten der Python-Referenz implementiert (``gleiches Input-Set, gleiche Output-Relation''). Besonders geeignet sind hierfür deterministische Funktionen (z.\,B.\ Determinisierung/Minimierung von Automaten, Regex-ParseTree-Erzeugung, Parser-Auswertung arithmetischer Ausdrücke). Diese Vorgehensweise nähert die in Kapitel~4 genannte Korrektheitsforderung praktisch an, ohne vollständige Formalisierung.

\subsection{Typinvarianten als Test}
Ein Teil der Validierung wird bereits durch das Typmodell selbst übernommen: Viele Zustände sind \emph{nicht konstruierbar}, wenn sie inkonsistent wären (z.\,B.\ falsche Schlüsseltypen in Transitionstabellen, unzulässige AST-Knotenform). Der Compiler wird damit zu einem Hilfsmittel, das ganze Fehlerklassen ausschließt.
Dieses Prinzip entspricht der Idee, dass gut-typisierte Terme nicht ``schiefgehen'' (``do not go wrong''), da bestimmte fehlerhafte Zustände syntaktisch/typologisch nicht erreichbar sind. \autocite[S.1ff]{pierce2002tapl}

\subsection{Grenzen und typische Stolperstellen}
Trotz der strukturerhaltenden Übersetzung ergeben sich Grenzen aus den Unterschieden zwischen Python und TypeScript:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Gleichheit und Hashing komplexer Schlüssel:} Python erlaubt \texttt{tuple}/\texttt{frozenset} als \texttt{dict}-Keys mit inhaltlicher Gleichheit. In TypeScript erfordert dies projektspezifische Container (\texttt{RecursiveSet}/\texttt{RecursiveMap} bzw.\ \texttt{Tuple}-Wrapper), da \texttt{Map}/\texttt{Set} referenzbasiert arbeiten.
  \item \textbf{Zahlenmodell:} Python unterscheidet \texttt{int} und \texttt{float}, während TypeScript beide in \texttt{number} abbildet. Dadurch können sehr große Integer oder exakte Ganzzahlarithmetik nicht 1:1 garantiert werden.
  \item \textbf{Truthiness und implizite Konversionen:} Python erlaubt Bedingungen über beliebige Objekte; TypeScript verlangt typisch explizitere Konversionen bzw.\ Guards, um Narrowing zuverlässig zu erhalten. \autocite[S.73ff]{vanderkam2019effective}
  \item \textbf{Lesbarkeit:} Im gegensatz zu Python lässt sich die Grammatik in TypScript leichter lesen. In gewissen Funktionen ist der Code in Python schlanker als in TypeScript, dafür lässt sich der Code in TypeScript besser wiederverwenden.
\end{itemize}

\subsection{Zusammenfassung Kapitel 5}
Die Portierung wird durch eine Kombination aus statischer Typprüfung und dynamischen Tests abgesichert. Der TypeScript-Compiler schließt große Teile typischer Python-Fehlerklassen bereits vor der Ausführung aus, während Unit-/Integrations- und Differentialtests die semantische Äquivalenz der übersetzten Beispiele praktisch validieren. Grenzen ergeben sich vor allem aus Laufzeitunterschieden (Equality/Hashing, Zahlenmodell, Konversionen), die im Projekt durch spezifische Datenstrukturen und explizite Guards adressiert werden.