% !TEX root = ../master.tex
\section{Vom Python-Werkzeug PLY zu Lezer}
\label{sec:ply_to_lezer}

Nachdem in den vorangegangenen Kapiteln die zentralen Datenstrukturen zur wertsemantischen Modellierung von Mengen und Automaten eingeführt wurden, richtet sich der Blick nun auf die syntaktische Verarbeitung von Eingabetexten.

In den ursprünglichen Python-Implementierungen der Lehrveranstaltung werden wesentliche Schritte der Sprachverarbeitung mit der Bibliothek \emph{\glslink{ply}{PLY}} (\glslink{ply}{Python Lex-Yacc}) umgesetzt. \emph{\glslink{ply}{PLY}} ist eine Parsergenerator-Bibliothek für Python, die sich an den klassischen Werkzeugen \emph{Lex} und \emph{Yacc} orientiert. Diese Werkzeuge werden in Lehrkontexten häufig eingesetzt, um grundlegende Konzepte der Compilertechnik wie Tokenisierung und Parsing praktisch zu vermitteln. Die Bibliothek wurde von David Beazley entwickelt und ist frei verfügbar \autocite{beazley_ply}.

Die Architektur eines solchen Sprachprozessors besteht im Kern aus zwei aufeinanderfolgenden Phasen: der lexikalischen Analyse und der darauf aufbauenden syntaktischen Analyse.

\begin{definition}
\label{def:lexer-parser}
\textbf{Lexikalische und syntaktische Analyse:}
Die lexikalische Analyse (durchgeführt vom \textit{Lexer}) ist der erste Verarbeitungsschritt. Sie zerlegt den Quelltext in eine strukturierte Folge von \textit{Token}, also in kleinste bedeutungstragende Einheiten wie Schlüsselwörter, Zahlen oder Operatoren. Die syntaktische Analyse (durchgeführt vom \textit{Parser}) verarbeitet diese Tokenfolge weiter und überprüft anhand einer formalen Grammatik, ob sie einen gültigen Ausdruck der Sprache bildet. Dabei entsteht eine baumartige Repräsentation der syntaktischen Struktur \autocite[5f]{aho2006compilers}.
\end{definition}

\emph{\glslink{ply}{PLY}} bildet diese beiden Komponenten in seiner Architektur explizit ab:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lexikalische Analyse (Lexer):}  
    Token werden durch reguläre Ausdrücke beschrieben. Der Lexer erkennt auf dieser Grundlage elementare Spracheinheiten wie Zahlen, Operatoren oder Schlüsselwörter.

    \item \textbf{Syntaxanalyse (Parser):}  
    Die Grammatik der Sprache wird als Menge von Produktionsregeln formuliert. \emph{\glslink{ply}{PLY}} generiert daraus einen Parser, der auf LR-Parsing-Techniken basiert. Diese Verfahren lesen die Eingabe von links nach rechts und konstruieren eine rechtsableitende Analyse, wodurch Programmiersprachen deterministisch verarbeitet werden können.
\end{itemize}

Ein charakteristisches Merkmal von \emph{\glslink{ply}{PLY}} besteht darin, dass sowohl die Token-Definitionen für die lexikalische Analyse als auch die Grammatikregeln für das Parsing unmittelbar im ausführbaren Python-Code formuliert werden (siehe Listing~\ref{lst:python-ply-grammatik}). Token-Muster werden dabei als Konstanten oder reguläre Python-Funktionen definiert.

Auch die Produktionsregeln des Parsers erscheinen in PLY als gewöhnliche Python-Funktionen. Die eigentliche Grammatikregel wird dem Parsergenerator dabei auf ungewöhnliche, aber für PLY typische Weise über den zugehörigen \textit{Docstring} der Funktion übermittelt.

\begin{definition}
\label{def:docstring}
\textbf{Docstring (Documentation String):}
In Python ist ein Docstring eine Zeichenkette, die direkt nach der Definition einer Funktion oder Klasse steht und in erster Linie der Dokumentation dient. \emph{\glslink{ply}{PLY}} nutzt diesen Mechanismus, indem die Bibliothek diese Zeichenketten zur Laufzeit ausliest und als Grammatikregeln interpretiert.
\end{definition}

Dieser Ansatz erspart zwar separate Grammatikdateien, ist im Lehrkontext jedoch nicht immer ideal. In der Theoretischen Informatik werden kontextfreie Grammatiken üblicherweise in einer kompakten formalen Notation wie der \textit{\glslink{ebnf}{Erweiterten Backus-Naur-Form}} (\glslink{ebnf}{EBNF}) beschrieben. \emph{\glslink{ply}{PLY}} verteilt diese Regeln dagegen über einzelne Python-Funktionen und bindet den eigentlichen Regeltext an deren Docstrings. Dadurch tritt die formale Struktur der Grammatik im Quelltext weniger geschlossen hervor.

\begin{listing}[htbp]
    \caption{Scanner- und Parser-Regeln in PLY (Python)}
    \label{lst:python-ply-grammatik}
\begin{minted}{python}
tokens = ('NUMBER', 'PLUS')

# --- Scanner-Regeln ---
t_PLUS = r'\+'

def t_NUMBER(t):
    r'\d+'
    t.value = int(t.value)
    return t

# --- Parser-Regeln (Grammatik) ---
def p_expression_add(p):
    '''expression : expression PLUS expression'''
    p[0] = p[1] + p[3]
\end{minted}
\end{listing}

Während \emph{\glslink{ply}{PLY}} somit eine klassische Compilerarchitektur innerhalb der Python-Umgebung realisiert, verfolgt das TypeScript-Ökosystem einen anderen Ansatz. Für editornahe Anwendungen und webbasierte Entwicklungsumgebungen wird häufig das Parser-Framework \emph{Lezer} eingesetzt.

\emph{Lezer} verfolgt das Ziel, syntaktische Analysen effizient und inkrementell durchzuführen. Im Unterschied zu traditionellen Parsergeneratoren wird der Parser so konstruiert, dass Änderungen am Quelltext lokal verarbeitet werden können, ohne den gesamten Syntaxbaum neu berechnen zu müssen \autocite{lezer_docs}.

Ein wesentlicher Vorzug dieses Frameworks liegt in der Art der Sprachspezifikation. Die Grammatik wird nicht mit dem Host-Code vermischt, sondern als deklarative Grammatikbeschreibung in einer eigenen Syntax formuliert. Diese Syntax orientiert sich eng an der theoretischen Darstellung formaler Grammatiken.

\begin{definition}
\label{def:ebnf}
\textbf{\glslink{ebnf}{Erweiterte Backus-Naur-Form} (\glslink{ebnf}{EBNF}):}
Die \glslink{ebnf}{EBNF} ist eine formale Metasprache zur Beschreibung kontextfreier Grammatiken. Sie erweitert die klassische BNF um kompakte Notationsmittel für Wiederholungen, Alternativen, optionale Elemente und Gruppierungen. Dadurch lassen sich Syntaxregeln präziser und übersichtlicher formulieren.
\end{definition}

Wie Listing~\ref{lst:typescript-lezer-grammatik} zeigt, ermöglicht \emph{Lezer} eine Formulierung der Grammatikregeln, die, bei geeigneter Strukturierung, in weiten Teilen an die \glslink{ebnf}{EBNF}-nahe Darstellung aus der theoretischen Informatik anschließt:

\begin{listing}[htbp]
    \caption{Ausschnitt einer Grammatik-Regel in Lezer}
    \label{lst:typescript-lezer-grammatik}
\begin{minted}{typescript}
@top Expression { Add }

Add {
    Expression "+" Expression
}
\end{minted}
\end{listing}

Aus dieser deklarative Beschreibung generiert \emph{Lezer} anschließend einen ausführbaren Parser für das TypeScript-Ökosystem.

Beide Ansätze, \emph{\glslink{ply}{PLY}} und \emph{Lezer}, basieren formal auf kontextfreien Grammatiken und klassischen Parsingverfahren. Sie unterscheiden sich jedoch deutlich in ihrer Repräsentation und in ihrer Zielumgebung. Während \emph{\glslink{ply}{PLY}} vor allem für Python-basierte Compilerprototypen entwickelt wurde und die Grammatik in ausführbaren Code einbettet, ist \emph{Lezer} auf die deklarative und inkrementelle Analyse von Programmtexten ausgerichtet.

Im Rahmen dieser Arbeit dient \emph{\glslink{ply}{PLY}} daher als Referenzimplementierung der ursprünglichen Python-Notebooks, während \emph{Lezer} die Grundlage für die Umsetzung der Sprachverarbeitungsschritte im TypeScript-Ökosystem bildet.

\subsection{Grundlagen von Lezer}
\label{subsec:lezer_basics}

\emph{Lezer} ist ein Parser-Framework aus dem Umfeld des CodeMirror-Projekts, das auf den Einsatz in modernen Entwicklungswerkzeugen ausgerichtet ist \autocite{lezer_docs}. Im Unterschied zu vielen klassischen Parsergeneratoren steht dabei nicht die einmalige Analyse eines abgeschlossenen Programms im Vordergrund, sondern die Verarbeitung sich fortlaufend verändernder Programmtexte.

Ein zentrales Ziel von \emph{Lezer} besteht darin, die syntaktische Struktur eines Textes bereits während seiner Bearbeitung im Editor verfügbar zu machen. Funktionen wie Syntax-Highlighting, automatische Einrückung oder Fehlermarkierungen setzen eine konsistente Analyse des aktuellen Dokumentzustands voraus. Da sich der Quelltext während der Bearbeitung fortlaufend verändert, muss der Parser diese Änderungen ressourcenschonend verarbeiten können.

\paragraph{Inkrementelles Parsing}

Eine prägende Eigenschaft von \emph{Lezer} ist das sogenannte \emph{\glslink{inkrementell}{inkrementelle Parsing}}.

\begin{definition}
\label{def:inkrementelles-parsing}
\textbf{\glslink{inkrementell}{Inkrementelles Parsing}:}
Ein Analyseverfahren, bei dem nach einer lokalen Änderung am Quelltext nicht das gesamte Dokument erneut geparst wird. Stattdessen identifiziert der Parser die von der Änderung betroffenen Bereiche und aktualisiert gezielt nur jene Teilbäume des bestehenden Syntaxbaums, die dadurch ungültig geworden sind.
\end{definition}

Dieser Ansatz reduziert den Rechenaufwand und ermöglicht eine fortlaufende Aktualisierung der Syntaxstruktur. Gerade bei größeren Dokumenten oder komplexeren Grammatiken ergibt sich daraus ein spürbarer Performance-Vorteil gegenüber Parserarchitekturen, die bei jeder Änderung den gesamten Text erneut analysieren \autocite{haverbeke2019lezer}.

\paragraph{Baumrepräsentation der Syntax}

Das Ergebnis der Analyse durch \emph{Lezer} ist eine baumartige Repräsentation der Struktur des Eingabetextes. Für die spätere Weiterverarbeitung ist dabei eine präzise terminologische Unterscheidung erforderlich:

\begin{definition}
\label{def:cst-vs-ast}
\textbf{\glslink{cst}{Concrete Syntax Tree} (\glslink{cst_acr}{CST}) vs. \glslink{ast}{Abstract Syntax Tree} (\glslink{ast_acr}{AST}):}
Ein \glslink{cst_acr}{CST} (\glslink{cst}{konkreter Syntaxbaum}) repräsentiert den vollständigen Ableitungsbaum der Grammatik einschließlich aller Zwischensymbole, Klammern und sonstigen syntaktischen Hilfszeichen. Ein \glslink{ast_acr}{AST} (\glslink{ast}{abstrakter Syntaxbaum}) ist demgegenüber eine verdichtete Darstellung, die nur jene Informationen enthält, die für die Programmlogik wesentlich sind, etwa Operatoren und Operanden.
\end{definition}

\emph{Lezer} erzeugt zunächst stets einen \glslink{cst}{konkreten Syntaxbaum} (\glslink{cst_acr}{CST}). Diese vollständige Repräsentation ist insbesondere für editornahe Funktionen relevant, da sie eine präzise Lokalisierung einzelner Sprachelemente im Quelltext erlaubt. Für die spätere Interpretation oder Auswertung wird dieser \glslink{cst_acr}{CST} in der Regel in einen kompakteren \glslink{ast_acr}{AST} überführt.

\paragraph{Integration in das JavaScript- und TypeScript-Ökosystem}

Ein weiterer Aspekt von \emph{Lezer} ist seine enge Einbindung in das JavaScript- und TypeScript-Ökosystem. Der generierte Parser kann unmittelbar in Webanwendungen oder Entwicklungswerkzeuge wie Jupyter-Notebooks integriert werden.

In der vorliegenden Portierung wird \emph{Lezer} verwendet, um die syntaktische Analyse der ursprünglichen Lehrbeispiele in eine TypeScript-basierte Implementierung zu übertragen. Die formale Grammatik dient dabei als Ausgangspunkt für die Parsergenerierung, während TypeScript die Weiterverarbeitung der analysierten Strukturen übernimmt.

\subsection{Grammatikdefinition in Lezer}
\label{subsec:lezer_grammar}

Die syntaktische Struktur der zu analysierenden Sprache wird in \emph{Lezer} durch eine deklarative Grammatikbeschreibung festgelegt. Diese Beschreibung bildet die Grundlage für die spätere Generierung des Parsers.

In der vorliegenden Umsetzung wurde die Grammatik direkt innerhalb der verwendeten Jupyter-Notebooks entwickelt. Dieses Vorgehen orientiert sich an den ursprünglichen Lehrmaterialien, die ebenfalls notebookbasiert aufgebaut sind. Ein wesentliches Merkmal der Implementierung besteht darin, dass die Grammatik nicht in einer separaten Datei abgelegt, sondern als mehrzeiliger String direkt im TypeScript-Code definiert wird. Sie liegt damit als Datenobjekt innerhalb des Programms vor und kann ohne weiteren Zwischenschritt an die Parsergenerierung übergeben werden.

\paragraph{Struktur einer Lezer-Grammatik}

Eine \emph{Lezer}-Grammatik besteht aus mehreren Komponenten, die gemeinsam die Syntax der Sprache beschreiben:

\begin{itemize}
    \item der Definition eines Startsymbols,
    \item Regeln zur Beschreibung komplexerer syntaktischer Strukturen,
    \item sowie Token-Definitionen für elementare Sprachelemente.
\end{itemize}

Listing~\ref{lst:umsetzung-typescript-lezer-grammatik} zeigt eine vereinfachte Grammatikdefinition für arithmetische Ausdrücke, wie sie im Notebook als String festgehalten wird:

\begin{listing}[htbp]
    \caption{Umsetzung Lezer-Grammatik in TypeScript}
    \label{lst:umsetzung-typescript-lezer-grammatik}
\begin{minted}{typescript}
const grammarDefinition = `
    @top Expression { Add }

    Add {
        Expression "+" Expression |
        Number
    }

    @tokens {
        Number { $[0-9]+ }
    }
`;
\end{minted}
\end{listing}

Das Schlüsselwort \texttt{@top} definiert das Startsymbol der Grammatik und damit den Einstiegspunkt der syntaktischen Analyse. Die Regel \texttt{Add} beschreibt eine mögliche Struktur eines Ausdrucks. Die Token werden im Block \texttt{@tokens} über reguläre Ausdrücke definiert, die die elementaren Spracheinheiten der Eingabe festlegen.

\paragraph{Didaktische Strukturierung durch Zeichenketten-Konkatenation}

Während \emph{\glslink{ply}{PLY}} Grammatikregeln durch die Verteilung auf einzelne Python-Funk\-tionen ohnehin in kleinere Einheiten aufteilt, erwartet \emph{Lezer} bei der Initialisierung eine zusammenhängende Grammatikbeschreibung als Zeichenkette.

Um in den Lehr-Notebooks dennoch eine schrittweise Einführung der Sprachkonstrukte zu ermöglichen, wird die deklarative Grammatik in logische Teilblöcke gegliedert, etwa in Token-Definitionen, Ausdrucksregeln und Anweisungen. Diese Teilstrings werden in aufeinanderfolgenden Notebook-Zellen definiert, jeweils erläutert und schließlich durch Zeichenketten-Konkatenation zur vollständigen Grammatik zusammengesetzt, bevor der Parser generiert wird.

Dieser Ansatz verbindet die formale Geschlossenheit einer \glslink{ebnf}{EBNF}-nahen Notation mit den didaktischen Anforderungen einer schrittweisen Wissensvermittlung im Notebook-Format.

\subsection{Generierung des Parsers}
\label{subsec:lezer_parser_generation}

Nachdem die Grammatik definiert wurde, kann daraus ein ausführbarer Parser erzeugt werden. In klassischen Projekten geschieht dies häufig über ein separates Generatorwerkzeug im Build-Prozess. In der vorliegenden Umsetzung erfolgt die Parsergenerierung jedoch direkt innerhalb der Notebook-Umgebung.

Hierfür ist insbesondere das Paket \texttt{@lezer/generator} relevant. Nach der offiziellen Dokumentation übernimmt dieses Paket die Erzeugung der Parse-Tabellen aus einer Grammatikbeschreibung und kann dazu unmittelbar als JavaScript-Funktion verwendet werden \autocite{lezer_docs}.

Die Erstellung des Parsers erfolgt über die Funktion \texttt{buildParser}, die die zuvor definierte Grammatik als Eingabe erhält (siehe Listing~\ref{lst:parser_typescript}):

\begin{listing}[htbp]
    \caption{Erstellung des Parsers in TypeScript}
    \label{lst:parser_typescript}
\begin{minted}{typescript}
import { buildParser } from "@lezer/generator";

const parser = buildParser(grammarDefinition);
\end{minted}
\end{listing}

Auf dieser Grundlage erzeugt \emph{Lezer} die internen Parsingtabellen und Datenstrukturen. Der resultierende Parser basiert zur Laufzeit auf dem \emph{Lezer}-LR-System, während die erzeugten Syntaxbäume auf den gemeinsamen Baumstrukturen des Ökosystems beruhen \autocite{lezer_docs}.

Das Ergebnis ist ein Parserobjekt, das Eingabetexte verarbeitet und in eine Baumstruktur überführt. Die Generierung innerhalb des Notebooks bietet den Vorteil, dass Änderungen an der Grammatik unmittelbar getestet werden können. Dieses Vorgehen entspricht der didaktischen Struktur der Lehrmaterialien, in denen Sprachkonstrukte schrittweise eingeführt und direkt erprobt werden.

\subsection{Integration in die TypeScript-Implementierung}
\label{subsec:lezer_ts_integration}

Die Generierung des Parsers stellt im Projekt keinen isolierten Endpunkt dar, sondern ist in die weitere TypeScript-Implementierung eingebettet. Der erzeugte Parser bildet die Eingangsstufe für die Verarbeitung der Sprachelemente. Dabei greifen mehrere Pakete des \emph{Lezer}-Ökosystems zusammen: \texttt{@lezer/generator} erzeugt den Parser, \texttt{@lezer/common} stellt mit dem \texttt{TreeCursor} eine Schnittstelle zur Traversierung der Baumstruktur bereit, und \texttt{@lezer/lr} wird zur expliziten Typisierung der Parserinstanz verwendet \autocite{lezer_docs}.

\paragraph{Parsing von Eingabetexten}

Nach der Erzeugung der Parserinstanz kann ein Eingabetext analysiert werden. Der Prozess beginnt mit dem Aufruf der Methode \texttt{parse}, die einen \glslink{cst_acr}{CST} liefert. Um diesen für die Programmlogik nutzbar zu machen, wird er anschließend in einen \glslink{ast_acr}{AST} transformiert. Listing~\ref{lst:parser_integration_komplett} zeigt die Kapselung dieses Vorgangs einschließlich der erforderlichen Konfiguration.

\begin{listing}[htbp]
    \caption{Vollständige Integrationslogik in TypeScript}
    \label{lst:parser_integration_komplett}
\begin{minted}{typescript}
import { buildParser } from "@lezer/generator";

// 1. Konfiguration der Transformationsregeln
const myOperators = ["IF", "WHILE", ":=", "+", "-", "*", "/", "%", "==", "!="];
const myListVars  = ["Program", "NeExprList", "ExprList"];

function parse(input: string): AST {
    // 2. Erzeugung des Concrete Syntax Tree (CST) durch Lezer
    const tree = parser.parse(input);

    // 3. Rekursive Transformation in das Ziel-Format (AST-Tupel)
    return cst2ast(tree.cursor(), input, myOperators, myListVars);
}
\end{minted}
\end{listing}

In diesem Aufbau übernimmt die Funktion \texttt{parse} die Rolle einer Fassade, welche die Komplexität der Baumtransformation kapselt. Die zugrunde liegende Funktion \texttt{cst2ast} stützt sich dabei auf drei compilerbauliche Konzepte, die über ihre Parameter gesteuert werden:

\begin{definition}
\label{def:terminal-extraktion}
\textbf{Terminal-Extraktion (\texttt{input}):}
Lezer speichert in den Blattknoten des \glslink{cst_acr}{CST} aus Effizienzgründen nicht unmittelbar die zugehörigen Zeichenketten, sondern lediglich Start- und Endpositionen im Eingabetext. Um die tatsächlichen Werte, etwa Bezeichner oder Zahlenliterale, für den \glslink{ast_acr}{AST} zu rekonstruieren, muss daher der ursprüngliche Quelltext übergeben und an den entsprechenden Positionen ausgelesen werden.
\end{definition}

\begin{definition}
\label{def:infix-promotion}
\textbf{Infix Operator Promotion (\texttt{myOperators}):}
Ein Verfahren der \glslink{ast_acr}{AST}-Konstruktion, bei dem ein im \glslink{cst_acr}{CST} flach dargestellter Infix-Operator zur Wurzel des resultierenden abstrakten Teilbaums erhoben wird. Erkennt \texttt{cst2ast} einen Eintrag aus der Liste \texttt{myOperators}, wird ein Ausdruck der Form \textbf{A ``+'' B} in die abstrakte Struktur \texttt{["+", A, B]} überführt.
\end{definition}

\begin{definition}
\label{def:cons-kodierung}
\textbf{\glslink{conskodierung}{Cons-Kodierung} (\texttt{myListVars}):}
Die Umwandlung einer flachen Folge von Elementen in eine rekursiv verschachtelte Listenstruktur. Diese Darstellungsform orientiert sich an klassischen Konzepten der funktionalen Programmierung, bei denen Listen als rekursiver Datentyp aus Kopf und Rest modelliert werden (sogenannte \textit{Cons-Zellen}). Anstatt Elemente in einem flachen Array (z.\,B. \texttt{[A, B, C]}) zu belassen, werden sie systematisch in verschachtelte Tupel der Form \texttt{["\textperiodcentered", Kopf, Rest]} überführt (z.\,B. \texttt{["\textperiodcentered", A, ["\textperiodcentered", B, ...]]}). Der \textit{Kopf} (Head) enthält das aktuelle Element, der \textit{Rest} (Tail) den rekursiven Verweis auf die verbleibende Liste. Bezeichner aus \texttt{myListVars} lösen diese Kodierung aus, da sie die Rechtsrekursion formaler Grammatiken natürlich abbildet und die spätere rekursive Auswertung im Interpreter stark vereinfacht.
\end{definition}

\paragraph{Transformation in das projektspezifische \glslink{ast_acr}{AST}-Format}

Das Ziel dieser Mechanismen besteht darin, den abstrakten Syntaxbaum in ein striktes und typsicheres Tupel-Format zu überführen. Die interne Struktur des \glslink{ast_acr}{AST} wird in TypeScript explizit durch rekursive Typdefinitionen beschrieben:

\begin{listing}[htbp]
    \caption{Die typsichere Definition des AST}
    \label{lst:ast_type_definition}
\begin{minted}{typescript}
type Operator = string;
type AST = string | number | 
    [Operator, AST]                |
    [Operator, AST, AST]           |
    [Operator, AST, AST, AST]      |
    [Operator, AST, AST, AST, AST];
\end{minted}
\end{listing}

Durch diese Definition des \glslink{ast_acr}{\mintinline{typescript}{AST}}-Typs (siehe Listing~\ref{lst:ast_type_definition}) überprüft der TypeScript-Compiler, dass jeder transformierte Knoten aus einem Operator-String und einer zur jeweiligen Knotenform passenden Anzahl verschachtelter Unterknoten besteht. Syntaktische Elemente des \glslink{cst_acr}{CST}, die für die spätere Programmlogik keine eigene Bedeutung besitzen, etwa Klammern, Semikolons oder Kommentare, werden durch \texttt{cst2ast} verworfen.

\paragraph{Bedeutung für die Gesamtarchitektur}

Die Einbettung des \emph{Lezer}-Parsers zeigt, dass dieser als Teil einer mehrstufigen Verarbeitungskette verstanden wird: Auf die formale Grammatikdefinition folgen Parsererzeugung, Analyse konkreter Eingaben in Form eines \glslink{cst_acr}{CST} und schließlich die regelbasierte Transformation in eine tupelbasierte \glslink{ast_acr}{AST}-Repräsentation.

\emph{Lezer} übernimmt damit die Aufgabe, die textuelle Eingabe formal korrekt zu analysieren. Die fachliche Bedeutung der erkannten Konstrukte und ihre Vorbereitung für die spätere Ausführung entstehen jedoch erst durch die nachgelagerte Abbildung mittels \texttt{cst2ast}. Diese Trennung verhindert, dass spätere Auswertungsschritte mit ungeeigneten oder unerwarteten Knotenstrukturen arbeiten, und schlägt zugleich die Brücke zur \textit{Case Study} des folgenden Kapitels, in der diese Strukturen interpretiert und ausgeführt werden.