% !TEX root = ../master.tex

\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

Die Vermittlung theoretischer Informatikkonzepte profitiert maßgeblich von der praktischen Umsetzung in ausführbarem Code. An der Dualen Hochschule Baden-Württemberg (DHBW) werden Konzepte wie Tokenisierung, Parsing-Algorithmen und Automatenmodelle anhand von Python-Notebooks demonstriert. Diese Wahl ist didaktisch begründet durch die hohe Lesbarkeit von Python. In einem \enquote{compiler-nahen} Kontext, der sich durch rekursive Datenstrukturen und strikte Zustandsübergänge auszeichnet, offenbaren sich jedoch die Grenzen einer rein dynamisch typisierten Sprache. Parallel dazu hat sich TypeScript als Industriestandard etabliert, der die Flexibilität von Skriptsprachen mit der Sicherheit statischer Typsysteme verbindet.

Diese Arbeit befasst sich mit der Übertragung dieser Lehrinhalte in das Type\-Script-Ökosystem. Der Fokus liegt dabei auf einer idiomatischen Portierung, die nicht nur die Syntax übersetzt, sondern die semantischen Konzepte der formalen Sprachen durch das statische Typsystem explizit modelliert.

\subsection{Problemstellung}
\label{subsec:problemstellung}

Die Portierung algorithmischer Kerne von Python nach TypeScript stellt spezifische Anforderungen an die Modellierung der Datenstrukturen und die Fehlererkennung. Folgende Problemfelder sind hierbei zentral:

\paragraph{Grenzen der optionalen Typisierung in Python}
Obwohl Python mit Werkzeugen wie \texttt{mypy} Möglichkeiten zur statischen Typprüfung bietet, erweisen sich diese im Kontext interaktiver Jupyter-Notebooks oft als unzureichend. In der Praxis führt das dynamische Nachladen von Modulen in der Notebook-Umgebung häufig dazu, dass der Type-Checker inkonsistente Zustände meldet oder deaktiviert werden muss. Zudem fehlt dem Python-Typsystem oft die nötige Granularität bei der Flussanalyse (Control Flow Analysis): Während TypeScript durch \enquote{Type Narrowing} innerhalb eines \texttt{if}-Blocks den Typ einer Variable verfeinern kann, muss in Python häufig auf \texttt{cast} oder \texttt{type: ignore} zurückgegriffen werden, um Validierungsfehler zu unterdrücken. Dies untergräbt das Vertrauen in die Typsicherheit, gerade bei komplexen verschachtelten Strukturen wie abstrakten Syntaxbäumen (AST).

\paragraph{Divergenz der Gleichheitssemantik (Value vs. Reference Semantics)}
Ein fundamentales Hindernis bei der direkten Übersetzung ist die unterschiedliche Behandlung von Objektidentität und Gleichheit. Algorithmen der theoretischen Informatik, insbesondere die Potenzmengenkonstruktion oder die Minimierung von Automaten, basieren auf der Annahme, dass Mengen von Zuständen oder Tupel als Schlüssel in Abbildungen verwendet werden können.
In Python gilt: Zwei logisch identische Tupel oder Mengen werden als gleich behandelt (Wertgleichheit) und generieren denselben Hash-Wert.
In der JavaScript/TypeScript-Laufzeitumgebung hingegen basieren \texttt{Set} und \texttt{Map} bei Objekten und Arrays auf Referenzgleichheit. Zwei strukturell identische Objekte an unterschiedlichen Speicheradressen gelten als ungleich.

Abbildung~\ref{fig:semantics_comparison} verdeutlicht diese Diskrepanz, die eine native Verwendung von Standard-Datenstrukturen für die genannten Algorithmen verhindert.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		node distance=1.5cm,
		obj/.style={rectangle, draw=black, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.8cm, align=center},
		var/.style={circle, draw=gray, minimum size=0.8cm, fill=gray!10},
		arrow/.style={-Latex, thick}
		]
		% --- Python Side ---
		\node (py_label) at (0, 3) {\textbf{Python (Wertsemantik)}};
		
		\node[var] (p1) at (-1.5, 1.5) {A};
		\node[var] (p2) at (1.5, 1.5) {B};
		
		\node[obj, fill=green!10] (val1) at (0, 0) {\texttt{(1, 2)}\\Hash: 0x5F3};
		
		\draw[arrow] (p1) -- (val1);
		\draw[arrow] (p2) -- (val1);
		
		% yshift angepasst für mehr Abstand
		\node[text width=4cm, align=center, yshift=-0.5cm] at (0, -1.0) {\footnotesize \texttt{A == B} ist \textbf{True}\\(Inhalt entscheidet)};
		
		% --- Separator ---
		\draw[dashed] (3.5, 3) -- (3.5, -2);
		
		% --- TS Side ---
		\node (ts_label) at (7, 3) {\textbf{TypeScript (Referenzsemantik)}};
		
		\node[var] (t1) at (5.5, 1.5) {A};
		\node[var] (t2) at (8.5, 1.5) {B};
		
		\node[obj, fill=red!10] (obj1) at (5.5, 0) {\texttt{[1, 2]}\\Ref: 0x1A};
		\node[obj, fill=red!10] (obj2) at (8.5, 0) {\texttt{[1, 2]}\\Ref: 0x9B};
		
		\draw[arrow] (t1) -- (obj1);
		\draw[arrow] (t2) -- (obj2);
		
		% yshift angepasst für mehr Abstand
		\node[text width=4cm, align=center, yshift=-0.5cm] at (7, -1.0) {\footnotesize \texttt{A === B} ist \textbf{False}\\(Speicheradresse entscheidet)};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Gegenüberstellung der Gleichheitssemantik zwischen Python und TypeScript}
	\vspace{0,2 cm}
	\raggedright \footnotesize \textbf{Quelle:} Eigene Darstellung.
	\label{fig:semantics_comparison}
\end{figure}

\paragraph{Herausforderungen bei der KI-gestützten Code-Generierung}
Der Einsatz von Large Language Models (LLMs) zur Unterstützung der Portierung verspricht zwar eine Beschleunigung des Entwicklungsprozesses, ist jedoch mit Risiken hinsichtlich der semantischen Korrektheit behaftet. So neigen LLMs dazu, Inhalte zu generieren, die auf den ersten Blick plausibel wirken, sich bei genauerer Betrachtung jedoch als faktisch inkorrekt erweisen, ein Phänomen, welches in der Forschung als \enquote{Halluzination} beschrieben wird \autocite{lu2025agentopia}.

\subsection{Zielsetzung}
\label{subsec:zielsetzung}

Das übergeordnete Ziel dieser Arbeit ist die Bereitstellung einer vollständig typisierten TypeScript-Implementierung der Lehrinhalte aus der Vorlesung \enquote{Theoretische Informatik III}. Das Ergebnis soll eine Codebasis sein, welche die ursprünglichen Python-Notebooks funktional ersetzt, jedoch die algorithmischen Strukturen durch das statische Typsystem formal absichert.

Konkret wird angestrebt, die von der Dozentenseite kritisierte Schwerfälligkeit der Python-Typisierung durch eine idiomatische TypeScript-Modellierung zu ersetzen. Ziel ist es, nachzuweisen, dass komplexe Invarianten von Syntaxbäumen und Automaten durch moderne Sprachfeatures wie \emph{Discriminated Unions} und \emph{Control Flow Analysis} bereits zur Kompilierzeit garantiert werden können. Die Arbeit soll aufzeigen, an welchen Stellen die statische Analyse von TypeScript der dynamischen Natur von Python in Bezug auf Wartbarkeit und Fehlervermeidung überlegen ist.

Ein wesentliches technisches Teilziel ist die Konzeption und Implementierung einer spezialisierten Bibliothek, welche die Lücke zwischen der Wertsemantik von Python und der Referenzsemantik von JavaScript schließt. Es soll eine performante Lösung entwickelt werden, die echtes Hashing und strukturelle Gleichheit für beliebig verschachtelte Datenstrukturen ermöglicht, um die Algorithmen der Mengenlehre ohne semantische Brüche portieren zu können.

Des Weiteren wird eine hohe technische Interoperabilität angestrebt. Die resultierende Lösung soll plattformunabhängig auf den gängigen Betriebssystemen (Windows, macOS, Linux) ausführbar sein. Durch die Reduktion nativer Abhängigkeiten soll die Einstiegshürde für Studierende minimiert und eine konsistente Ausführungsumgebung gewährleistet werden.

Begleitend verfolgt die Arbeit das methodische Ziel, die Effektivität von Large Language Models in der Software-Modernisierung zu evaluieren. Es soll untersucht werden, inwieweit ein iterativer Prozess die Problematik von Halluzinationen bei komplexen algorithmischen Übersetzungen mitigieren kann.

\subsection{Methodik und Abgrenzung}
\label{subsec:methodik}

Die Durchführung der Arbeit folgt einem selektiven und adaptiven Ansatz. Der Umfang der Portierung beschränkt sich auf die nummerierten Lehrnotebooks der Vorlesung sowie deren unmittelbare technische Abhängigkeiten. Übungsnotebooks, die primär dem unbetreuten Selbststudium dienen, sind explizit vom Umfang dieser Arbeit ausgeklammert. Die Auswahl der zu übersetzenden Artefakte erfolgte in Abstimmung mit dem Betreuer und ist im Anhang (siehe Abschnitt~\ref{app:notebook_liste}) tabellarisch aufgeführt.

Die technische Umsetzung umfasst nicht nur den algorithmischen Kern, sondern auch die notwendige Infrastruktur zur Visualisierung. Ein zentrales Entwurfsziel war hierbei die Minimierung externer Systemabhängigkeiten, um eine reibungslose Nutzung auf verschiedenen Betriebssystemen zu gewährleisten. Anstatt eine lokale Installation binärer Drittsoftware vorauszusetzen, wurde die Visualisierung durch den Einsatz portabler, direkt in die Laufzeitumgebung integrierbarer Bibliotheken realisiert. Dieser Ansatz stellt sicher, dass die Notebooks allein durch die Bereitstellung einer \emph{Conda}-Umgebung vollständig und ohne weitere Installationsschritte ausführbar sind.

Ein zentraler methodischer Aspekt betrifft die textuelle Aufbereitung: Die begleitenden Markdown-Erklärungen in den Notebooks wurden nicht bloß übersetzt, sondern redaktionell so überarbeitet, dass sie die TypeScript-spezifischen Konzepte eigenständig und in sich geschlossen erläutern. Auf vergleichende Referenzen zur Python-Implementierung wurde im Fließtext bewusst verzichtet, um die didaktische Eigenständigkeit der TypeScript-Version zu wahren.

Entsprechend der Anforderung an die Reproduzierbarkeit und Zugänglichkeit der Ergebnisse wird der gesamte Quellcode in einem öffentlichen Repository bereitgestellt. Die Implementierung ist unter der URL \url{https://github.com/cstrerath/formal-languages-typescript} im Ordner \texttt{TypeScript} verfügbar.