% !TEX root = ../master.tex

\section{RecursiveSet: Interne Umsetzung}
\label{sec:recursive-set-intern}

Kapitel~3 hat \mintinline{text}{RecursiveSet} bewusst aus Anwendersicht
betrachtet. Dort stand im Vordergrund, welches Verhalten die Datenstruktur
bereitstellt, wie sie sich verwenden lässt und warum sie für die Portierung
der Python-Notebooks überhaupt benötigt wurde. Damit ist die fachliche
Außensicht nun geklärt.

Im vorliegenden Kapitel wechselt die Perspektive. Nun geht es nicht mehr
darum, \emph{was} \mintinline{text}{RecursiveSet} kann, sondern \emph{wie}
dieses Verhalten technisch zustande kommt. Die zentrale Leitfrage lautet also:
Wie lässt sich in TypeScript eine Mengenstruktur bauen, die bei
zusammengesetzten Werten Wertsemantik unterstützt und dabei zugleich effizient
bleibt?

Für die Leserinnen und Leser ist dabei ein langsamer, schrittweiser Aufbau
besonders wichtig. Die interne Umsetzung besteht nicht aus einer einzigen
großen Idee, sondern aus mehreren Bausteinen, die sauber ineinandergreifen.
Zunächst muss festgelegt werden, welche Werte überhaupt unterstützt werden.
Darauf aufbauend werden Gleichheit und Hashing definiert. Erst danach lässt
sich verstehen, wie mit diesen Informationen eine eigene Mengen- und
Map-Struktur aufgebaut werden kann.

Das Kapitel verfolgt daher vier eng zusammenhängende Ziele. Erstens wird
gezeigt, warum eine eigene Datenstruktur notwendig war und weshalb eine bloße
Verwendung des eingebauten \mintinline{text}{Set} nicht ausgereicht hätte.
Zweitens werden die grundlegenden Verträge für Werte, Gleichheit und Hashing
erklärt. Drittens wird die eigentliche Speicher- und Suchstruktur von
\mintinline{text}{RecursiveSet} und \mintinline{text}{RecursiveMap}
schrittweise aufgebaut. Viertens wird sichtbar gemacht, wie daraus die in
Kapitel~3 beschriebenen Eigenschaften wie strukturbezogene Gleichheit,
verschachtelte Mengen und der Freeze-Mechanismus hervorgehen.

Didaktisch ist dabei wichtig, dass dieses Kapitel nicht als isolierter
Optimierungsteil gelesen wird. Die internen Algorithmen sind nicht bloß
technische Details im Hintergrund, sondern die eigentliche Grundlage dafür,
dass die Mengenmodellierung der Portierung fachlich funktioniert. Genau
deshalb wird im Folgenden jeder zentrale Baustein direkt am Code erklärt.

\subsection{Warum eine eigene Datenstruktur notwendig war}
\label{subsec:rs-intern-motivation}

Kapitel~3 hat \mintinline{text}{RecursiveSet} zunächst aus Anwendersicht
eingeführt. Dort stand im Vordergrund, welches Verhalten die Datenstruktur
bereitstellt und warum sie für die Portierung der Python-Notebooks überhaupt
benötigt wurde. Für die interne Betrachtung ist nun entscheidend, dass dieses
Verhalten nicht nachträglich um eine vorhandene Standarddatenstruktur herum
gebaut wurde, sondern den Kern einer eigenen Implementierung bildet.

Die naheliegendste Alternative wäre gewesen, das eingebaute
JavaScript-\mintinline{text}{Set} zu verwenden und nur punktuell um zusätzliche
Hilfsfunktionen zu ergänzen. Genau diese Lösung hätte das eigentliche Problem
jedoch nicht behoben. Das Defizit lag nicht an einer fehlenden Komfortmethode,
sondern an der zugrunde liegenden Gleichheitslogik für zusammengesetzte Werte.

Bereits in Kapitel~3 wurde gezeigt, dass logisch gleiche Tupel oder Mengen in
der Portierung als dieselben Werte behandelt werden müssen, auch wenn sie an
verschiedenen Stellen des Programms neu erzeugt werden. Eine bloße
Wrapper-Lösung um ein bestehendes \mintinline{text}{Set} hätte dieses Verhalten
nicht zuverlässig bereitstellen können. Denn dafür genügt es nicht, Ergebnisse
anders auszugeben oder einige Hilfsmethoden anzubieten. Vielmehr müssen
Hashing, Gleichheit, Einfügen, Nachschlagen und Löschen von Anfang an auf
dieses Wertverständnis abgestimmt sein.

Hinzu kommt, dass \mintinline{text}{RecursiveSet} mehr leisten soll als nur
Mitgliedschaft auf Basis struktureller Gleichheit. Die Bibliothek unterstützt
verschachtelte Mengen, eingefrorene Zustände, deterministische Darstellung und
strukturelle Wiederverwendbarkeit in weiteren Datentypen wie
\mintinline{text}{Tuple} oder \mintinline{text}{RecursiveMap}. Diese
Eigenschaften greifen ineinander. Eine Menge von Mengen benötigt etwa nicht
nur eine geeignete Gleichheitsprüfung, sondern auch stabile Hash-Werte und eine
kontrollierte Behandlung späterer Veränderungen.

Gerade deshalb ist \mintinline{text}{RecursiveSet} nicht als dünne Schicht über
einer eingebauten Datenstruktur implementiert, sondern als eigene
Hash-Collection mit eigener Speicherorganisation. Das wird bereits an den
zentralen Feldern der Klasse sichtbar:

\begin{listing}[H]
	\caption{Zentrale Speicherstruktur von \texttt{RecursiveSet}}
	\label{lst:rs-internal-storage}
	\begin{minted}{typescript}
		class RecursiveSet<T extends Value> implements Structural, Iterable<T> {
			private _values: T[] = [];
			private _hashes: number[] = [];
			private _indices: Uint32Array;
			
			private _bucketCount: number;
			private _mask: number;
			private _xorHash: number = 0;
			private _isFrozen: boolean = false;
			
			private readonly LOAD_FACTOR = 0.75;
			private readonly MIN_BUCKETS = 16;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch ist dieser Ausschnitt besonders aufschlussreich. Die Klasse enthält
ein dichtes Feld der eigentlichen Werte, ein paralleles Feld der Hash-Werte und
zusätzlich eine separate Indextabelle. Schon daran ist erkennbar, dass das
Verhalten nicht an ein internes \mintinline{text}{Set} delegiert wird. Die
Bibliothek organisiert ihre Elemente vielmehr selbst und kontrolliert damit
auch selbst, wie Wertgleichheit, Speicherlayout und Zugriff zusammenwirken.

Für die Portierung war genau diese Eigenständigkeit entscheidend. Nur so ließ
sich das in Kapitel~3 beschriebene Mengenverhalten nicht nur oberflächlich,
sondern semantisch konsistent nachbilden. Deshalb beginnt die interne Analyse
auch nicht sofort bei Einfüge- oder Löschalgorithmen, sondern zunächst noch
eine Ebene grundlegender: bei der Frage, welche Werte überhaupt zulässig sind
und welche gemeinsamen Verträge diese Werte erfüllen müssen.

\subsection{Welche Werte die Bibliothek überhaupt unterstützt}
\label{subsec:rs-intern-value}

Nachdem klar ist, warum \mintinline{text}{RecursiveSet} als eigene
Datenstruktur aufgebaut werden musste, stellt sich die nächste Grundfrage:
Welche Arten von Werten darf eine solche Struktur überhaupt verwalten? Diese
Frage ist intern wichtiger, als es zunächst scheint. Denn alle späteren
Algorithmen für Hashing, Gleichheit und Speicherung setzen voraus, dass über
jedes Element bestimmte Aussagen überhaupt sinnvoll getroffen werden können.

Die Bibliothek trifft hier eine bewusste Einschränkung. Nicht jeder beliebige
JavaScript-Wert soll speicherbar sein, sondern nur solche Werte, deren
Gleichheit, Hashing und Darstellung kontrolliert bestimmt werden können. Genau
diese Entscheidung war in Kapitel~3 aus Anwendersicht bereits sichtbar, etwa
bei der Beschränkung auf Zahlen, Strings, Tupel und weitere explizit
strukturelle Objekte. Intern wird diese Auswahl nun über die Typdefinitionen
präzise festgelegt:

\begin{listing}[H]
	\caption{Grundlegende Werttypen der Bibliothek}
	\label{lst:rs-value-definition}
	\begin{minted}{typescript}
		type Primitive = string | number;
		type Value = Primitive | Structural;
	\end{minted}
\end{listing}

Diese Unterscheidung ist konzeptionell sehr wichtig. Primitive Werte wie
\mintinline{text}{number} und \mintinline{text}{string} können von der
Bibliothek direkt behandelt werden. Für sie lässt sich intern ohne weitere
Hilfsobjekte festlegen, wie Hashing und Gleichheit funktionieren sollen.
Komplexere Werte benötigen dagegen einen eigenen Vertrag, damit dieselben
Operationen überhaupt wohldefiniert sind.

Genau dafür führt die Bibliothek das Interface
\mintinline{text}{Structural} ein:

\begin{listing}[H]
	\caption{Der gemeinsame Vertrag für strukturelle Werte}
	\label{lst:rs-structural-interface}
	\begin{minted}{typescript}
		interface Structural {
			readonly hashCode: number;
			equals(other: unknown): boolean;
			toString(): string;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Hier kann sehr gut an Kapitel~3 angeknüpft werden. Dort wurden mit
\mintinline{text}{Tuple}, \mintinline{text}{RecursiveSet} und
\mintinline{text}{RecursiveMap} bereits konkrete Typen gezeigt, die sich wie
fachlich sinnvolle Mengenelemente verhalten. Intern betrachtet haben diese
Typen nun etwas sehr Präzises gemeinsam: Sie erfüllen denselben Vertrag über
Hash-Wert, Gleichheit und Darstellung. Erst dadurch können sie von der
Bibliothek einheitlich als \mintinline{text}{Value} behandelt werden.

Gerade an dieser Stelle passt auch der Rückbezug auf TypeScript besonders gut.
TypeScript beschreibt Typkompatibilität strukturell, also über die vorhandenen
Mitglieder eines Werts und nicht primär über seinen Klassennamen
\autocite{ts_type_compatibility,ts_interfaces}. Das ist für die Bibliothek
äußerst passend. Entscheidend ist nicht, ob ein Wert formal zu einer ganz
bestimmten Klasse gehört, sondern ob er die benötigten Eigenschaften für
strukturelle Gleichheit tatsächlich bereitstellt.

Diese Entscheidung erklärt zugleich, warum gewöhnliche Plain Objects nicht
einfach zugelassen werden. Ein Objektliteral kann zwar Daten enthalten, bringt
aber nicht automatisch einen wohldefinierten Vertrag für
\mintinline{text}{hashCode}, \mintinline{text}{equals} und eine stabile
Darstellung mit. Für die interne Konstruktion der Bibliothek wäre ein solcher
Wert daher unzureichend spezifiziert. Statt beliebiger Offenheit wird hier
bewusst ein enger, aber klarer Wertebegriff gewählt.

Didaktisch ist dieser Abschnitt deshalb zentral für das gesamte restliche
Kapitel. Erst wenn klar ist, welche Werte überhaupt zugelassen sind, lässt sich
im nächsten Schritt erklären, wie aus diesen Werten konkrete Hash-Codes
berechnet und wie Gleichheitsentscheidungen intern durchgeführt werden. Die
Werttypen sind damit nicht bloß eine Vorbemerkung, sondern das Fundament der
gesamten Implementierung.


\subsection{Der \texttt{Structural}-Vertrag}
\label{subsec:rs-intern-structural}

Im vorigen Abschnitt wurde festgelegt, welche Werte die Bibliothek überhaupt
zulässt. Damit ist die Grundlage geschaffen, nun den entscheidenden
gemeinsamen Vertrag dieser Werte genauer zu betrachten. Für primitive Werte
wie Zahlen und Strings kann die Bibliothek Gleichheit und Hashing selbst
direkt festlegen. Für komplexere Werte reicht das jedoch nicht aus. Sie müssen
der Datenstruktur vielmehr mitteilen, wie sie strukturell verglichen, gehasht
und dargestellt werden sollen.

Genau dafür existiert das Interface \mintinline{text}{Structural}. Bereits in
Kapitel~3 wurde dieser Vertrag aus Anwendersicht eingeführt. Dort war vor
allem wichtig, dass komplexe Werte nicht beliebig sein dürfen, sondern ein
klar beschriebenes Verhalten als Mengenelement mitbringen müssen. Intern wird
nun sichtbar, dass dieser Vertrag keine bloße Typisierungsbequemlichkeit ist,
sondern die eigentliche technische Grundlage der gesamten Bibliothek.

Der Vertrag lautet:

\begin{listing}[H]
	\caption{Der \texttt{Structural}-Vertrag}
	\label{lst:rs-structural-contract}
	\begin{minted}{typescript}
		interface Structural {
			readonly hashCode: number;
			equals(other: unknown): boolean;
			toString(): string;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch ist hier wichtig, die drei Bestandteile nicht als lose Sammlung von
Methoden zu betrachten. Jeder Teil des Vertrags erfüllt eine klar unterscheid-
bare Aufgabe, und erst das Zusammenspiel aller drei Teile macht einen Wert zu
einem brauchbaren Element von \mintinline{text}{RecursiveSet} oder
\mintinline{text}{RecursiveMap}.

\paragraph*{\texttt{hashCode}: technische Adresse eines Werts}
Die Eigenschaft \mintinline{text}{hashCode} liefert einen numerischen
Hash-Wert, über den ein Element intern in der Hashtabelle verortet werden
kann. Ohne einen solchen Wert müsste die Bibliothek bei jeder Suche oder jedem
Einfügen viele Elemente nacheinander vergleichen. Der Hash-Wert ist daher
zunächst kein inhaltlicher Beweis für Gleichheit, sondern ein technischer
Wegweiser, der mögliche Kandidaten schnell eingrenzt.

Gerade hier wird auch verständlich, warum \mintinline{text}{hashCode} als
\mintinline{text}{readonly} modelliert ist. Die TypeScript-Dokumentation
beschreibt \mintinline{text}{readonly} als Mittel, Eigenschaften nach der
Erzeugung nicht mehr veränderbar zu machen \autocite{ts_interfaces}. Für die
Bibliothek ist das nicht nur eine Stilfrage, sondern fachlich notwendig. Wenn
sich der Hash-Wert eines bereits gespeicherten Objekts nachträglich ändern
würde, wäre seine interne Einordnung in der Datenstruktur nicht mehr stabil.

\paragraph*{\texttt{equals}: inhaltliche Gleichheit}
Der Hash-Wert allein genügt jedoch nicht. Verschiedene Werte können denselben
Hash besitzen, obwohl sie inhaltlich ungleich sind. Deshalb verlangt der
Vertrag zusätzlich die Methode \mintinline{text}{equals(other: unknown): boolean}.
Erst sie entscheidet, ob zwei Werte tatsächlich strukturell gleich sind.

Damit zeigt sich die klassische Rollenverteilung innerhalb der Bibliothek:
\mintinline{text}{hashCode} dient dem schnellen Auffinden möglicher Treffer,
\mintinline{text}{equals} entscheidet anschließend über echte inhaltliche
Gleichheit. Diese Trennung ist konzeptionell äußerst wichtig. Würde man beide
Aufgaben vermischen, wäre entweder die Effizienz oder die Korrektheit der
Datenstruktur gefährdet.

Gerade an dieser Stelle passt auch der Rückbezug auf TypeScript sehr gut.
TypeScript betrachtet Typen strukturell anhand ihrer Mitglieder und prüft bei
Kompatibilität, ob die erforderlichen Eigenschaften vorhanden sind
\autocite{ts_type_compatibility,ts_interfaces}. Die Bibliothek übernimmt diese
Idee nicht direkt als Laufzeitmechanismus, aber sie nutzt dieselbe Denkfigur:
Entscheidend ist nicht der Klassenname eines Werts, sondern ob er das
geforderte Verhalten tatsächlich bereitstellt.

\paragraph*{\texttt{toString}: stabile Darstellung}
Der dritte Bestandteil des Vertrags ist \mintinline{text}{toString()}. Auf den
ersten Blick wirkt diese Methode weniger grundlegend als Hashing oder
Gleichheit. Für die Bibliothek ist sie dennoch wichtig, weil verschachtelte
Mengen und Tupel für Debugging, Logging und nachvollziehbare Beispiele lesbar
dargestellt werden müssen.

Dabei geht es ausdrücklich nicht darum, eine logische Reihenfolge der Menge zu
definieren. Mengen bleiben fachlich ungeordnet. Die Darstellung soll aber
stabil sein, damit logisch gleiche Strukturen auch gleich aussehen. Genau
deshalb wurde in Kapitel~3 bereits betont, dass benutzerdefinierte
Darstellungen bei verschachtelten Strukturen die visuelle Vergleichslogik der
Bibliothek respektieren müssen.

\paragraph*{Warum genau diese drei Bestandteile zusammengehören}
Die eigentliche Stärke des Vertrags liegt nicht in jedem einzelnen Bestandteil,
sondern in ihrer Kombination. Ein Wert ist für die Bibliothek genau dann
nützlich, wenn er drei Fragen beantworten kann: Wo könnte ich ihn intern
suchen? Wann bin ich inhaltlich gleich? Wie stelle ich mich stabil dar?

Diese drei Fragen entsprechen unmittelbar den praktischen Anforderungen der
Datenstruktur. \mintinline{text}{hashCode} beantwortet die Suchfrage,
\mintinline{text}{equals} die Gleichheitsfrage und \mintinline{text}{toString}
die Darstellungsfrage. Erst dadurch können komplexe Werte wie
\mintinline{text}{Tuple}, \mintinline{text}{RecursiveSet} oder
\mintinline{text}{RecursiveMap} einheitlich behandelt werden.

\paragraph*{Der Vertrag als Brücke zwischen API und Algorithmus}
Didaktisch ist \mintinline{text}{Structural} damit die eigentliche Brücke
zwischen Kapitel~3 und Kapitel~4. In Kapitel~3 erschien der Vertrag vor allem
als API-Regel: Bestimmte Werte dürfen gespeichert werden, andere nicht. In
diesem Kapitel wird nun deutlich, dass diese Regel direkt aus den Anforderungen
der internen Algorithmen folgt. Die Datenstruktur kann nur dann effizient und
korrekt arbeiten, wenn ihre Elemente Hashing, Gleichheit und Darstellung in
kontrollierter Weise bereitstellen.

Damit ist zugleich der nächste Schritt vorbereitet. Nachdem nun klar ist,
welche Aufgabe \mintinline{text}{hashCode} und \mintinline{text}{equals}
innerhalb des Vertrags übernehmen, kann im folgenden Abschnitt untersucht
werden, wie die Bibliothek Hash-Werte konkret berechnet und wie Primitive und
strukturelle Objekte dabei unterschiedlich behandelt werden.



\subsection{Hashing als technische Grundlage der Wertgleichheit}
\label{subsec:rs-intern-hashing-grundidee}

Nachdem im vorigen Abschnitt geklärt wurde, welche Werte die Bibliothek
überhaupt unterstützt und warum dafür der Vertrag
\mintinline{text}{Structural} benötigt wird, kann nun der nächste zentrale
Baustein betrachtet werden: das Hashing.

Didaktisch ist hier ein sehr wichtiger Punkt zu Beginn festzuhalten.
\mintinline{text}{RecursiveSet} prüft Gleichheit nicht dadurch, dass bei jeder
Operation alle bereits gespeicherten Elemente vollständig durchsucht und
paarweise verglichen werden. Ein solches Vorgehen wäre zwar leicht zu
formulieren, würde aber mit wachsender Datenmenge schnell unpraktisch werden.
Stattdessen nutzt die Bibliothek Hash-Werte als technische Abkürzung, um
mögliche Treffer stark einzugrenzen.

Die Grundidee entspricht damit dem allgemeinen Prinzip einer Hashtabelle:
Ein Wert wird zunächst über eine Hashfunktion in eine numerische Form
überführt, aus der sich eine Position oder ein Suchpfad in einer
Tabellenstruktur ableiten lässt \autocite{hash_table_wikipedia}. Erst dort
muss dann noch genauer geprüft werden, ob tatsächlich der gesuchte Wert
vorliegt. Hashing ersetzt die Gleichheitsprüfung also nicht, sondern bereitet
sie vor.

Für \mintinline{text}{RecursiveSet} ist genau diese Trennung entscheidend.
Hashing beantwortet die Frage:
\enquote{Wo sollte ich nach diesem Wert suchen?}
Die eigentliche Gleichheitsprüfung beantwortet dagegen:
\enquote{Ist dieser Kandidat wirklich derselbe Wert?}
Erst das Zusammenspiel beider Schritte macht die Datenstruktur zugleich
effizient und korrekt.

\paragraph*{Warum Hashing überhaupt notwendig ist}
Man könnte sich fragen, warum eine strukturelle Gleichheitsprüfung allein nicht
genügen würde. Die Antwort liegt in der späteren Zugriffskomplexität. Wenn bei
jedem \mintinline{text}{has}, \mintinline{text}{add} oder
\mintinline{text}{remove} zunächst alle gespeicherten Elemente linear
durchlaufen werden müssten, dann würde die Datenstruktur mit wachsender Größe
immer stärker an Geschwindigkeit verlieren. Die Hashfunktion dient daher als
Wegweiser, der die Anzahl wirklich nötiger Vergleichsoperationen klein hält.

Genau deshalb speichert die Klasse nicht nur die eigentlichen Werte, sondern
auch deren bereits berechnete Hash-Werte:

\begin{listing}[H]
	\caption{Werte und zugehörige Hash-Werte werden parallel gespeichert}
	\label{lst:rs-values-and-hashes}
	\begin{minted}{typescript}
		private _values: T[] = [];
		private _hashes: number[] = [];
		private _indices: Uint32Array;
	\end{minted}
\end{listing}

Dieser kleine Ausschnitt ist konzeptionell sehr aufschlussreich. Die Bibliothek
merkt sich nicht nur \emph{welche} Werte gespeichert sind, sondern auch, mit
welchem Hash-Wert diese Werte intern verwaltet werden. Dadurch muss der Hash
nicht bei jedem Zugriff erneut vollständig rekonstruiert werden, und die
Suchstruktur kann direkt mit den vorgemerkten numerischen Informationen
arbeiten.

\paragraph*{Hashing und Gleichheit sind nicht dasselbe}
Ein häufiger Denkfehler besteht darin, einen Hash-Wert bereits mit Gleichheit
gleichzusetzen. Genau das wäre jedoch falsch. Verschiedene Werte können
denselben Hash-Wert besitzen. Ein Hash darf daher nur als erste grobe
Einordnung verstanden werden, nicht als endgültiger Beweis.

Die Bibliothek folgt deshalb immer demselben zweistufigen Muster:

\begin{enumerate}
	\item Aus dem gesuchten Wert wird ein Hash-Code berechnet.
	\item Über diesen Hash-Code wird die relevante Suchposition bestimmt.
	\item Erst wenn dort ein möglicher Kandidat gefunden wird, folgt die
	eigentliche Gleichheitsprüfung.
\end{enumerate}

Gerade dieses Muster erklärt auch, warum Kapitel~4 das Hashing vor der
Gleichheitslogik behandelt. Die Hashtabelle benötigt zunächst eine numerische
Orientierung, bevor sie überhaupt weiß, an welcher Stelle ein Vergleich
sinnvoll ist.

\paragraph*{Der Einstiegspunkt: \texttt{getHashCode}}
Im Zentrum dieser Logik steht die Funktion \mintinline{text}{getHashCode}. Sie
übernimmt die Aufgabe, aus jedem zulässigen Wert der Bibliothek einen
numerischen Hash-Wert zu gewinnen. Dabei behandelt sie primitive Werte und
strukturelle Objekte unterschiedlich:

\begin{listing}[H]
	\caption{Hash-Dispatcher der Bibliothek}
	\label{lst:rs-gethashcode-overview}
	\begin{minted}{typescript}
		function getHashCode(val: Value): number {
			if (typeof val === 'number') {
				// Zahlenspezifische Hashlogik
			}
			
			if (typeof val === 'string') {
				// Stringspezifische Hashlogik
			}
			
			if (val && typeof val === 'object') {
				return val.hashCode;
			}
			
			return 0;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch ist diese Funktion besonders wichtig, weil sie die gesamte
Wertwelt der Bibliothek an einer einzigen Stelle zusammenführt. Für Zahlen und
Strings übernimmt die Bibliothek die Hash-Berechnung selbst. Für komplexere
Objekte delegiert sie dagegen an deren eigenen
\mintinline{text}{hashCode}-Vertrag. Genau hier wird der in den vorigen
Abschnitten eingeführte Typ \mintinline{text}{Structural} erstmals
algorithmisch wirksam.

\paragraph*{Warum Primitive und Objekte getrennt behandelt werden}
Die Trennung zwischen primitiven Werten und strukturellen Objekten ist kein
bloßer Stilpunkt, sondern folgt direkt aus ihrer unterschiedlichen Natur.
Zahlen und Strings besitzen aus Sicht der Bibliothek keine eigene interne
Hash-Methode, also muss die Bibliothek selbst festlegen, wie aus ihnen ein
stabiler Hash entsteht. Bei strukturellen Objekten ist die Lage anders:
Dort gehört der Hash-Wert selbst zum expliziten Vertrag des Objekts.

Gerade dadurch bleibt die Bibliothek zugleich offen und kontrolliert.
Sie kann eigene primitive Spezialpfade für häufige Fälle nutzen und erlaubt
dennoch komplexe, benutzerdefinierte Strukturen, solange diese den
gemeinsamen Vertrag erfüllen.

\paragraph*{Hashing als Grundlage für die Tabellenstruktur}
Die eigentliche Hashtabelle der Bibliothek arbeitet später mit einer festen
Bucket-Zahl, einer Maske und einer Indextabelle. Allgemein gilt bei
Hashtabellen, dass eine Hashfunktion einen Wert in eine Tabellenstruktur
abbildet und dass der Füllgrad der Tabelle, also der Load Factor, die
Effizienz der Zugriffe beeinflusst \autocite{hash_table_wikipedia}. Genau
deshalb verwaltet \mintinline{text}{RecursiveSet} intern Größen wie
\mintinline{text}{_bucketCount}, \mintinline{text}{_mask} und einen festen
Lastfaktor.

\begin{listing}[H]
	\caption{Parameter der internen Hashtabelle}
	\label{lst:rs-hash-table-parameters}
	\begin{minted}{typescript}
		private _bucketCount: number;
		private _mask: number;
		private readonly LOAD_FACTOR = 0.75;
		private readonly MIN_BUCKETS = 16;
	\end{minted}
\end{listing}

Diese Felder wirken auf den ersten Blick technisch, sind aber für das spätere
Verständnis zentral. Der Hash-Code allein genügt nämlich noch nicht, um direkt
einen Speicherplatz zu erhalten. Erst in Kombination mit der aktuellen
Tabellengröße wird daraus eine konkrete Position, an der gesucht, eingefügt
oder weiter sondiert werden kann.

\paragraph*{Der Zusammenhang zum Freeze-Mechanismus}
Schon an dieser Stelle lässt sich auch der Zusammenhang zum späteren
Einfrieren einer Struktur erkennen. Wenn Hash-Werte die Grundlage der internen
Einordnung bilden, dann dürfen diese Werte nach dem Einfügen nicht beliebig
wechseln. Genau deshalb verlangt der \mintinline{text}{Structural}-Vertrag ein
\mintinline{text}{readonly hashCode}. TypeScript verwendet
\mintinline{text}{readonly}, um Eigenschaften nach ihrer Initialisierung nicht
mehr veränderbar zu machen \autocite{ts_interfaces}. Für die Bibliothek ist
das keine bloße Typdisziplin, sondern die Voraussetzung dafür, dass eine
einmal aufgebaute Hash-Struktur stabil bleibt.

\paragraph*{Was im nächsten Schritt folgt}
Dieser Abschnitt hat zunächst nur die Grundidee des Hashings vorbereitet:
Hash-Werte dienen als technische Wegweiser, Gleichheit bleibt davon getrennt,
und die Funktion \mintinline{text}{getHashCode} bildet die zentrale
Schnittstelle zwischen primitiven und strukturellen Werten.

\subsection{Deterministische Darstellung mit \texttt{compareVisualLogic}}
\label{subsec:rs-intern-visual}

Nachdem mit \mintinline{text}{getHashCode} bereits geklärt wurde, wie Werte
für die interne Suchstruktur technisch verortet werden, fehlt noch ein
weiterer Aspekt, der für die praktische Arbeit mit der Bibliothek sehr wichtig
ist: ihre Darstellung nach außen. Gerade bei verschachtelten Mengen,
Tupeln und Maps soll die Ausgabe nicht nur korrekt, sondern auch stabil und
lesbar sein.

Didaktisch ist hier ein zentraler Unterschied festzuhalten. Die logische
Mengenstruktur und ihre visuelle Darstellung sind nicht dasselbe. Mengen sind
fachlich ungeordnet. Für Debugging, Logging, Tests und nachvollziehbare
Beispiele ist es aber äußerst hilfreich, wenn dieselbe Struktur bei wiederholter
Ausgabe auch gleich aussieht. Genau deshalb verwendet die Bibliothek eine
eigene visuelle Vergleichslogik.

Diese Aufgabe übernimmt \mintinline{text}{compareVisualLogic}. Die Funktion
ordnet Werte nicht deshalb, weil die Menge selbst eine mathematische Ordnung
besäße, sondern ausschließlich, um bei der Ausgabe eine deterministische und
für Menschen gut nachvollziehbare Reihenfolge zu erzeugen.

Gerade dieser Punkt ist wichtig, weil JavaScript an anderen Stellen sehr wohl
eine feste Iterationsreihenfolge kennen kann. So beschreibt MDN für
\mintinline{text}{Set}, dass Elemente in Einfügereihenfolge durchlaufen werden
\autocite{mdn_set}. Für unsere Bibliothek wäre diese Reihenfolge als
Darstellungsprinzip jedoch ungeeignet. Sie hinge dann davon ab, in welcher
Reihenfolge Elemente ursprünglich eingefügt wurden, nicht davon, wie die
Struktur fachlich aussieht.

Stattdessen wird für die Darstellung eine eigene Vergleichsfunktion verwendet.
JavaScript-\mintinline{text}{Array.prototype.sort()} erlaubt genau dieses
Muster: Eine Vergleichsfunktion entscheidet, ob zwei Werte in einer bestimmten
Ordnung vor oder nach dem jeweils anderen stehen sollen
\autocite{mdn_array_sort}. Genau daran orientiert sich
\mintinline{text}{compareVisualLogic}.

Didaktisch lässt sich die Funktion daher am besten als
\enquote{Sortierung nur für die Anzeige} verstehen. Sie gehört nicht zur
eigentlichen Mengenlogik. Weder Mitgliedschaft noch Gleichheit noch Hashing
dürfen von dieser visuellen Ordnung abhängen. Wenn zwei Mengen logisch gleich
sind, dann müssen sie auch dann gleich bleiben, wenn ihre Elemente intern oder
historisch in anderer Reihenfolge eingefügt wurden.

Ein vereinfachtes Schema dieser Idee sieht so aus:

\begin{listing}[H]
	\caption{Schematische visuelle Sortierung vor der Darstellung}
	\label{lst:rs-visual-logic-schema}
	\begin{minted}{typescript}
		toString(): string {
			const values = [...this._values];
			values.sort(compareVisualLogic);
			return `{${values.join(', ')}}`;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

An diesem Schema ist vor allem die Reihenfolge der Schritte wichtig. Zunächst
werden die bereits gespeicherten Werte in eine darstellungsbezogene Reihenfolge
gebracht. Erst danach wird die eigentliche Zeichenkette aufgebaut. Die
Sortierung beeinflusst also nur die äußere Form der Ausgabe, nicht die
interne Struktur der Menge.

Gerade bei verschachtelten Strukturen ist dieser Schritt besonders wertvoll.
Wenn zwei logisch gleiche Mengen dieselben Elemente enthalten, sollen sie in
Beispielen, Testausgaben und Fehlersituationen möglichst identisch erscheinen.
Andernfalls würde der Leser Unterschiede sehen, die fachlich gar nicht
existieren.

Damit trennt die Bibliothek zwei Begriffe, die leicht verwechselt werden
können: Gleichheit und Ordnung. \mintinline{text}{areEqual} beantwortet die
Frage, ob zwei Werte inhaltlich gleich sind. \mintinline{text}{compareVisualLogic}
beantwortet nur die Frage, in welcher Reihenfolge Werte dargestellt werden
sollen. Die erste Funktion gehört zur Kernsemantik der Datenstruktur, die
zweite ausschließlich zur stabilen und nachvollziehbaren Ausgabe.

Gerade für die Studienarbeit ist diese Trennung didaktisch sehr wertvoll.
Sie macht sichtbar, dass eine deterministische Darstellung nicht bedeutet, dass
die Menge selbst geordnet wäre. Vielmehr wird eine zusätzliche, rein visuelle
Ordnung eingeführt, damit ungeordnete mathematische Strukturen im Code und in
Abbildungen trotzdem konsistent lesbar bleiben.

Im nächsten Abschnitt geht der Fokus deshalb wieder zurück zur eigentlichen
Mengenlogik. Dort wird mit \mintinline{text}{areEqual} erklärt, wie die
Bibliothek echte inhaltliche Gleichheit prüft und warum diese Gleichheit
bewusst von der bloßen Darstellungsordnung getrennt bleibt.


\subsection{Der Hash-Dispatcher \texttt{getHashCode}}
\label{subsec:rs-intern-gethashcode}

Im vorigen Abschnitt wurde die Grundidee des Hashings vorbereitet. Nun kann
diese Idee direkt am zentralen Einstiegspunkt der Bibliothek nachvollzogen
werden: der Funktion \mintinline{text}{getHashCode}. Sie übernimmt die
Aufgabe, aus jedem zulässigen Wert einen numerischen Hash-Wert zu gewinnen und
ist damit die eigentliche Verbindung zwischen dem abstrakten Vertrag
\mintinline{text}{Value} und der späteren Hashtabellenlogik.

Der vollständige Aufbau der Funktion lautet:

\begin{listing}[H]
	\caption{Der Hash-Dispatcher \texttt{getHashCode}}
	\label{lst:rs-gethashcode-full}
	\begin{minted}{typescript}
		function getHashCode(val: Value): number {
			if (typeof val === 'number') {
				if ((val | 0) === val) {
					let h = val | 0;
					h = Math.imul(h ^ (h >>> 16), 0x85ebca6b);
					h = Math.imul(h ^ (h >>> 13), 0xc2b2ae35);
					return (h ^ (h >>> 16)) >>> 0;
				}
				
				_f64[0] = val;
				const low = _i32[0];
				const high = _i32[1];
				
				return (Math.imul(low, HASH_C1) ^ Math.imul(high, HASH_C2)) >>> 0;
			}
			
			if (typeof val === 'string') {
				let h = 0x811c9dc5;
				const len = val.length;
				for (let i = 0; i < len; i++) {
					h ^= val.charCodeAt(i);
					h = Math.imul(h, 0x01000193);
				}
				return h >>> 0;
			}
			
			if (val && typeof val === 'object') {
				return val.hashCode;
			}
			
			return 0;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch ist an dieser Funktion zunächst wichtig, dass sie kein einheitliches
Verfahren für alle Werte erzwingt. Stattdessen arbeitet sie als Dispatcher.
Das bedeutet: Sie untersucht zuerst, mit welcher Art von Wert sie es zu tun
hat, und wählt danach den jeweils passenden Hash-Pfad. Genau diese Aufteilung
ist notwendig, weil Zahlen, Strings und strukturelle Objekte sehr
unterschiedliche Eigenschaften besitzen.

\paragraph*{Erste Verzweigung: Zahlen}
Der erste große Fall betrifft numerische Werte:

\begin{listing}[H]
	\caption{Zahlenpfad in \texttt{getHashCode}}
	\label{lst:rs-gethashcode-number}
	\begin{minted}{typescript}
		if (typeof val === 'number') {
			...
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Auch innerhalb dieses Pfads unterscheidet die Funktion noch einmal zwischen
zwei Situationen. Zunächst wird geprüft, ob die Zahl wie eine 32-Bit-Ganzzahl
behandelt werden kann:

\begin{listing}[H]
	\caption{Schnellpfad für ganzzahlige Werte}
	\label{lst:rs-gethashcode-intfastpath}
	\begin{minted}{typescript}
		if ((val | 0) === val) {
			let h = val | 0;
			h = Math.imul(h ^ (h >>> 16), 0x85ebca6b);
			h = Math.imul(h ^ (h >>> 13), 0xc2b2ae35);
			return (h ^ (h >>> 16)) >>> 0;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Hier ist die Grundidee vergleichsweise einfach. Wenn eine Zahl bereits als
kompakter Integer behandelbar ist, kann sie sehr schnell in einen Hash-Wert
überführt werden. Allerdings wird der rohe Zahlenwert nicht einfach direkt
zurückgegeben. Stattdessen folgen mehrere Mischschritte mit Bitoperationen und
\mintinline{text}{Math.imul}. Der Grund dafür ist leicht einzusehen: Würde man
aufeinanderfolgende Zahlen wie \(1\), \(2\), \(3\) oder \(4\) nahezu
unverändert weiterreichen, dann lägen auch ihre Hash-Werte sehr dicht
beieinander. Die zusätzlichen Mischschritte verteilen solche Werte deutlich
besser über den späteren Suchraum.

Didaktisch ist hier vor allem wichtig, Hashing nicht mit Verschlüsselung zu
verwechseln. Das Ziel ist nicht Geheimhaltung, sondern eine möglichst gute
Verteilung. Der Zahlenwert soll also so umgeformt werden, dass kleine
Unterschiede im Eingabewert zu deutlich stärker gestreuten Ergebnissen führen.

\paragraph*{Zweiter Zahlenpfad: Gleitkommazahlen}
Nicht jede Zahl kann jedoch als kompakte Ganzzahl behandelt werden. Deshalb
folgt im zweiten Schritt der Pfad für Fließkommazahlen:

\begin{listing}[H]
	\caption{Pfad für Fließkommazahlen}
	\label{lst:rs-gethashcode-floatpath}
	\begin{minted}{typescript}
		_f64[0] = val;
		const low = _i32[0];
		const high = _i32[1];
		
		return (Math.imul(low, HASH_C1) ^ Math.imul(high, HASH_C2)) >>> 0;
	\end{minted}
\end{listing}

Dieser Teil wirkt auf den ersten Blick deutlich technischer. Die zugrunde
liegende Idee lässt sich aber anschaulich beschreiben: Eine
Fließkommazahl wird nicht mehr als mathematischer Wert, sondern als internes
Bitmuster betrachtet. Dieses Bitmuster wird über den gemeinsamen Speicher von
\mintinline{text}{ArrayBuffer}, \mintinline{text}{Float64Array} und
\mintinline{text}{Int32Array} in zwei 32-Bit-Hälften zerlegt. Anschließend
werden beide Hälften gemischt und zu einem einzigen Hash-Wert kombiniert.

Gerade dieser Schritt ist für die Zielgruppe wichtig, weil hier sehr schön
sichtbar wird, was \enquote{Hashing als technische Repräsentation} konkret
bedeutet. Für die spätere Hashtabelle ist nicht entscheidend, wie eine Zahl
mathematisch ausgesprochen wird, sondern welches stabile Maschinenmuster sie
intern besitzt und wie sich dieses Muster effizient mischen lässt.

\paragraph*{Zweiter Hauptfall: Strings}
Nach den Zahlen folgt der Fall für Zeichenketten:

\begin{listing}[H]
	\caption{String-Pfad in \texttt{getHashCode}}
	\label{lst:rs-gethashcode-string}
	\begin{minted}{typescript}
		if (typeof val === 'string') {
			let h = 0x811c9dc5;
			const len = val.length;
			for (let i = 0; i < len; i++) {
				h ^= val.charCodeAt(i);
				h = Math.imul(h, 0x01000193);
			}
			return h >>> 0;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Auch hier wird die Zeichenkette nicht als Ganzes auf einmal verarbeitet,
sondern zeichenweise durchlaufen. Für jedes Zeichen wird sein numerischer Code
in den bisherigen Zwischenwert eingemischt. Dadurch entsteht schrittweise ein
Hash, der von der gesamten Zeichenfolge abhängt.

Didaktisch ist an diesem Punkt besonders wichtig, dass nicht nur die
vorkommenden Zeichen zählen, sondern auch ihre Reihenfolge. Die Zeichenketten
\mintinline{text}{"ab"} und \mintinline{text}{"ba"} enthalten zwar dieselben
Buchstaben, werden aber in anderer Reihenfolge verarbeitet und ergeben deshalb
unterschiedliche Mischverläufe. Genau das ist erwünscht, weil beide Strings
auch als Werte verschieden sind.

\paragraph*{Dritter Hauptfall: strukturelle Objekte}
Der dritte große Fall ist zugleich der konzeptionell wichtigste:

\begin{listing}[H]
	\caption{Strukturelle Objekte liefern ihren Hash selbst}
	\label{lst:rs-gethashcode-structural}
	\begin{minted}{typescript}
		if (val && typeof val === 'object') {
			return val.hashCode;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Hier zeigt sich nun unmittelbar, warum der \mintinline{text}{Structural}-Vertrag
im vorigen Abschnitt so wichtig war. Die Bibliothek versucht bei komplexen
Objekten nicht, deren gesamte innere Struktur selbst von außen zu erraten.
Stattdessen verlangt sie, dass das Objekt seinen Hash-Wert selbst bereitstellt.
Damit wird die Verantwortung sauber verteilt: Primitive Fälle behandelt die
Bibliothek intern, komplexe Fälle delegiert sie an den expliziten Vertrag des
jeweiligen Objekts.

Gerade dadurch bleiben Typen wie \mintinline{text}{Tuple},
\mintinline{text}{RecursiveSet} oder \mintinline{text}{RecursiveMap}
gleichzeitig integrierbar und eigenständig. Sie alle können als
\mintinline{text}{Value} auftreten, aber jeder dieser Typen darf selbst
festlegen, wie sein stabiler Hash-Wert zustande kommt.

\paragraph*{Der letzte Rückfallwert}
Am Ende der Funktion steht noch ein unscheinbarer Restfall:

\begin{listing}[H]
	\caption{Rückfallwert von \texttt{getHashCode}}
	\label{lst:rs-gethashcode-fallback}
	\begin{minted}{typescript}
		return 0;
	\end{minted}
\end{listing}

In der praktischen Nutzung der Bibliothek sollte dieser Pfad kaum eine Rolle
spielen, weil zulässige Werte bereits über den Typ \mintinline{text}{Value}
eingegrenzt sind. Trotzdem ist dieser Rückfall nützlich, um die Funktion
vollständig zu schließen. Für das Verständnis ist dabei wichtig: Der eigentliche
Normalfall der Bibliothek liegt in den drei zuvor behandelten Kategorien
Zahl, String und strukturelles Objekt.

\paragraph*{Warum diese Funktion ein Dispatcher ist}
Der Name \enquote{Hash-Dispatcher} ist für \mintinline{text}{getHashCode}
didaktisch sehr passend. Die Funktion berechnet nicht einfach auf immer gleiche
Weise einen Hash für jeden Wert, sondern verteilt die Arbeit auf mehrere
spezialisierte Pfade. Genau das macht die Implementierung zugleich flexibel
und effizient.

Aus Sicht der Architektur erfüllt \mintinline{text}{getHashCode} damit zwei
Aufgaben gleichzeitig. Erstens vereinheitlicht die Funktion die gesamte
Wertwelt der Bibliothek an einer zentralen Stelle. Zweitens erlaubt sie
spezialisierte Optimierungen für unterschiedliche Wertarten, ohne dass der
übrige Code später ständig erneut zwischen Zahlen, Strings und Objekten
unterscheiden muss.

Damit ist nun der Kern des Hash-Dispatchers verstanden. Im nächsten Abschnitt
kann darauf aufbauend das Gegenstück betrachtet werden: die Funktion
\mintinline{text}{areEqual}. Erst im Zusammenspiel von Hash-Berechnung und
echter Gleichheitsprüfung entsteht die vollständige Grundlage für die spätere
Arbeit von \mintinline{text}{RecursiveSet} und \mintinline{text}{RecursiveMap}.


\subsection{Gleichheit mit \texttt{areEqual}}
\label{subsec:rs-intern-areequal}

Im vorigen Abschnitt wurde gezeigt, dass Hash-Werte in
\mintinline{text}{RecursiveSet} als technischer Wegweiser dienen. Damit ist
jedoch noch nicht entschieden, ob zwei Werte tatsächlich gleich sind. Genau
diese zweite Aufgabe übernimmt die Funktion \mintinline{text}{areEqual}. Sie
bildet damit das notwendige Gegenstück zu \mintinline{text}{getHashCode}.

Didaktisch ist dieser Abschnitt besonders wichtig, weil hier ein zentraler
Gedanke der gesamten Bibliothek sichtbar wird: Hashing und Gleichheit sind
zwei verschiedene Dinge. Der Hash-Wert hilft nur dabei, mögliche Kandidaten
schnell zu finden. Erst die Gleichheitsfunktion entscheidet, ob zwei Werte
inhaltlich wirklich dieselbe Struktur besitzen.

Die Funktion lautet:

\begin{listing}[H]
	\caption{Die Gleichheitsfunktion \texttt{areEqual}}
	\label{lst:rs-areequal}
	\begin{minted}{typescript}
		function areEqual(a: Value, b: Value): boolean {
			if (a === b) {
				return true;
			}
			
			if (typeof a === 'number' && typeof b === 'number') {
				return Object.is(a, b);
			}
			
			if (typeof a === 'string' && typeof b === 'string') {
				return a === b;
			}
			
			if (
			a && typeof a === 'object' &&
			b && typeof b === 'object'
			) {
				return a.equals(b);
			}
			
			return false;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Die Funktion ist wie \mintinline{text}{getHashCode} als Dispatcher aufgebaut.
Sie erzwingt also keine einheitliche Vergleichsstrategie für alle Werte,
sondern wählt abhängig vom Laufzeittyp den passenden Gleichheitspfad. Genau
das ist notwendig, weil primitive Werte und strukturelle Objekte in der
Bibliothek unterschiedlich behandelt werden müssen.

\paragraph*{Der schnellste Fall: identische Werte}
Der erste Schritt der Funktion ist ein sehr schneller Kurzschluss:

\begin{listing}[H]
	\caption{Schnellpfad für direkt identische Werte}
	\label{lst:rs-areequal-fastpath}
	\begin{minted}{typescript}
		if (a === b) {
			return true;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch ist dieser Pfad leicht zu verstehen. Wenn beide Operanden ohnehin
bereits nach JavaScript-\mintinline{text}{===} identisch sind, muss die
Bibliothek keine weitere Arbeit leisten. Gerade bei primitiven Werten und bei
wiederverwendeten Referenzen spart dieser Kurzschluss unnötige Zusatzkosten.

Gleichzeitig ist dieser Schritt bewusst nur ein Schnellpfad und noch nicht die
gesamte Gleichheitslogik. Kapitel~3 hat bereits gezeigt, dass die Bibliothek
mehr leisten muss als bloße Referenzgleichheit. Zwei logisch gleiche Tupel
oder Mengen können an unterschiedlichen Stellen neu erzeugt worden sein und
müssen dann trotzdem als gleich gelten.

\paragraph*{Der Sonderfall Zahl}
Nach dem Schnellpfad behandelt die Funktion Zahlen gesondert:

\begin{listing}[H]
	\caption{Zahlenvergleich mit \texttt{Object.is}}
	\label{lst:rs-areequal-number}
	\begin{minted}{typescript}
		if (typeof a === 'number' && typeof b === 'number') {
			return Object.is(a, b);
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Dieser Teil ist konzeptionell besonders interessant. Für Zahlen verwendet die
Bibliothek nicht einfach erneut \mintinline{text}{===}, sondern
\mintinline{text}{Object.is}. MDN beschreibt \mintinline{text}{Object.is} als
Prüfung auf \enquote{same value} und hebt dabei gerade die Unterschiede zu
\mintinline{text}{===} bei \mintinline{text}{NaN} sowie bei
\mintinline{text}{+0} und \mintinline{text}{-0} hervor
\autocite{mdn_object_is,mdn_equality_sameness}.

Für die Zielgruppe ist hier vor allem wichtig, den Grundgedanken zu verstehen:
Die Bibliothek möchte bei Zahlen möglichst explizit mit den heiklen
JavaScript-Randfällen umgehen, statt sie stillschweigend der Standardsemantik
von \mintinline{text}{===} zu überlassen. Auch wenn einige dieser Werte in der
praktischen Nutzung ohnehin ausgeschlossen werden, zeigt diese Stelle sehr
klar, dass Gleichheit hier bewusst und nicht zufällig definiert wird.

\paragraph*{Der String-Fall}
Für Strings genügt dagegen die übliche strikte Gleichheit:

\begin{listing}[H]
	\caption{String-Vergleich}
	\label{lst:rs-areequal-string}
	\begin{minted}{typescript}
		if (typeof a === 'string' && typeof b === 'string') {
			return a === b;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch ist dieser Abschnitt vergleichsweise einfach. Strings sind primitive
Werte, und für sie ist die strikte Gleichheit bereits die gewünschte
inhaltliche Gleichheit. Anders als bei zusammengesetzten Objekten muss hier
keine zusätzliche Struktur rekursiv untersucht werden.

\paragraph*{Der wichtigste Fall: strukturelle Objekte}
Der eigentliche Kern der Bibliothek liegt jedoch im Objektfall:

\begin{listing}[H]
	\caption{Strukturelle Gleichheit über \texttt{equals}}
	\label{lst:rs-areequal-structural}
	\begin{minted}{typescript}
		if (
		a && typeof a === 'object' &&
		b && typeof b === 'object'
		) {
			return a.equals(b);
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Hier wird nun der \mintinline{text}{Structural}-Vertrag aus dem vorigen
Abschnitt direkt algorithmisch wirksam. Die Bibliothek versucht bei komplexen
Werten nicht, deren innere Struktur selbst von außen zu rekonstruieren.
Stattdessen delegiert sie die Gleichheitsentscheidung an die jeweilige
\mintinline{text}{equals}-Implementierung des Objekts.

Genau das ist der entscheidende Unterschied zur eingebauten
JavaScript-Gleichheitslogik. MDN betont ausdrücklich, dass verschiedene
nicht-primitive Objekte auch dann nicht als gleich gelten, wenn sie dieselbe
Struktur besitzen; alle eingebauten Gleichheitsformen bleiben bei Objekten an
der Identität orientiert \autocite{mdn_equality_sameness}. Für
\mintinline{text}{RecursiveSet} reicht das gerade nicht aus. Die Bibliothek
braucht eine inhaltliche, strukturbezogene Gleichheit, und genau dafür ist
\mintinline{text}{equals} zuständig.

Damit wird auch verständlich, warum Typen wie \mintinline{text}{Tuple},
\mintinline{text}{RecursiveSet} und \mintinline{text}{RecursiveMap} denselben
Vertrag erfüllen müssen. Sie alle können nur dann als Mengenelemente
funktionieren, wenn sie selbst präzise angeben, wann ein anderer Wert als
logisch gleich zu behandeln ist.

\paragraph*{Der Rückfallwert}
Am Ende der Funktion steht wie beim Hash-Dispatcher ein einfacher Restfall:

\begin{listing}[H]
	\caption{Rückfall auf Ungleichheit}
	\label{lst:rs-areequal-fallback}
	\begin{minted}{typescript}
		return false;
	\end{minted}
\end{listing}

Dieser Rückfall bedeutet didaktisch nicht, dass die Funktion unvollständig
wäre. Er macht vielmehr die implizite Grundregel der Bibliothek sichtbar:
Werte verschiedener Kategorien werden nicht künstlich aneinander angepasst.
Wenn weder ein primitiver Vergleichspfad noch ein struktureller
Objektvergleich greift, gelten die Werte als ungleich.

\paragraph*{Warum \texttt{areEqual} und \texttt{getHashCode} zusammen gedacht werden müssen}
Erst das Zusammenspiel von \mintinline{text}{getHashCode} und
\mintinline{text}{areEqual} macht die interne Logik der Bibliothek vollständig.
\mintinline{text}{getHashCode} beantwortet die Frage, an welcher Stelle ein
Wert wahrscheinlich zu finden ist. \mintinline{text}{areEqual} beantwortet die
anschließende Frage, ob der gefundene Kandidat wirklich derselbe Wert ist.

Diese Trennung ist für die Korrektheit entscheidend. Würde man nur Hash-Werte
vergleichen, könnten Kollisionen fälschlich als Gleichheit interpretiert
werden. Würde man dagegen ganz auf Hashing verzichten, gingen die
Leistungsvorteile der Hashtabelle verloren. Erst beide Funktionen zusammen
bilden daher die technische Grundlage aller späteren Operationen wie
\mintinline{text}{add}, \mintinline{text}{has} und \mintinline{text}{remove}.

Damit sind nun die beiden gemeinsamen Basissäulen der Bibliothek geklärt:
Hash-Werte dienen als technische Wegweiser, und \texttt{areEqual} entscheidet
über tatsächliche inhaltliche Gleichheit. Bevor auf dieser Grundlage die
größeren Hash-Datenstrukturen aufgebaut werden, ist zunächst ein kleinerer,
abgeschlossener Strukturbaustein hilfreich. Im nächsten Abschnitt wird daher
mit \texttt{Tuple} der einfachste nicht-primitive Wert betrachtet, an dem der
\texttt{Structural}-Vertrag erstmals vollständig und konkret sichtbar wird.


\subsection{Das unveränderliche \texttt{Tuple} als erster Strukturbaustein}
\label{subsec:rs-intern-tuple}

Nachdem mit \mintinline{text}{getHashCode},
\mintinline{text}{compareVisualLogic} und \mintinline{text}{areEqual} die
gemeinsamen Grundmechanismen der Bibliothek geklärt wurden, ist nun ein
konkreter Strukturbaustein nötig, an dem diese Ideen erstmals vollständig
zusammenlaufen. Genau dafür eignet sich \mintinline{text}{Tuple} besonders gut.

Didaktisch ist \mintinline{text}{Tuple} der ideale nächste Schritt. Der Typ ist
klein, abgeschlossen und deutlich einfacher als \mintinline{text}{RecursiveMap}
oder \mintinline{text}{RecursiveSet}. Gleichzeitig zeigt er bereits alle
zentralen Eigenschaften eines strukturellen Werts: unveränderliche interne
Daten, vorberechneter Hash-Wert, explizite Gleichheitslogik, Iterierbarkeit
und eine stabile Darstellung nach außen.

Gerade im Vergleich zu Python ist dieser Abschnitt sehr gut verständlich.
Python beschreibt Tupel als unveränderliche Sequenzen und nennt sie als
geeignete Form, wenn eine unveränderliche Folge von Werten benötigt wird.
Außerdem können unveränderliche Sequenzen wie Tupel als hashbare Werte in
\mintinline{python}{set}-Instanzen oder als Dictionary-Schlüssel verwendet
werden, sofern ihre Elemente ebenfalls hashbar sind \autocite{python_stdtypes}.
Für die Portierung ist das ein wichtiges Vorbild: Auch unser
\mintinline{text}{Tuple} soll ein stabiler, unveränderlicher und als
Mengenelement geeigneter Wert sein.

Ein kleines Python-Beispiel macht diese Ausgangsidee sichtbar:

\begin{listing}[H]
	\caption{Tupel in Python als unveränderliche Sequenz}
	\label{lst:python-tuple-basic}
	\begin{minted}{python}
		edge = ("q0", "q1")
		pair = (1, 2)
		
		print(edge[0])   # q0
		print(pair)      # (1, 2)
		
		edges = {("q0", "q1"), ("q1", "q2")}
		print(("q0", "q1") in edges)  # True
	\end{minted}
\end{listing}

Für TypeScript existiert zwar eine eingebaute Tupelnotation auf Typebene, etwa
\mintinline{typescript}{[number, number]}, aber diese reicht für unsere
Bibliothek nicht aus. Sie beschreibt nur die statische Form eines Werts, nicht
sein Laufzeitverhalten als strukturelles Objekt. Für
\mintinline{text}{RecursiveSet} und \mintinline{text}{RecursiveMap} wird jedoch
genau dieses Laufzeitverhalten benötigt: ein kontrollierter Hash-Wert, eine
explizite Gleichheitsprüfung und eine stabile Darstellung.

Deshalb führt die Bibliothek einen eigenen Tupeltyp ein:

\begin{listing}[H]
	\caption{Grundform der Klasse \texttt{Tuple}}
	\label{lst:tuple-class-skeleton}
	\begin{minted}{typescript}
		class Tuple<T extends readonly Value[]>
		implements Structural, Iterable<T[number]> {
			private readonly _items: readonly T[number][];
			private readonly _hashCode: number;
			
			constructor(...items: T) {
				this._items = [...items];
				this._hashCode = this.computeHash();
			}
			
			get hashCode(): number {
				return this._hashCode;
			}
		}
	\end{minted}
\end{listing}

An diesem Gerüst sind bereits zwei Designentscheidungen besonders wichtig.
Erstens speichert \mintinline{text}{Tuple} seine Inhalte intern in einer
eigenen Struktur, statt einfach ein extern übergebenes Array direkt zu
übernehmen. Zweitens wird der Hash-Wert nicht erst bei jeder späteren
Abfrage neu berechnet, sondern schon im Konstruktor vorbereitet.

\paragraph*{Warum eine defensive Kopie nötig ist}
Die erste wichtige Entscheidung steckt in der Zeile
\mintinline{text}{this.\_items = [...items];}. Sie bedeutet, dass die
Konstruktorargumente in eine eigene interne Struktur kopiert werden. Dieser
Schritt ist didaktisch sehr wichtig, weil hier die Unveränderlichkeit des
Tupels praktisch abgesichert wird.

Ohne diese Kopie wäre das Tupel von außen weiterhin indirekt veränderbar,
sofern die ursprüngliche Eingabestruktur später noch manipuliert würde. Dann
könnte sich auch das Verhalten von \mintinline{text}{equals},
\mintinline{text}{hashCode} und \mintinline{text}{toString()} nachträglich
ändern. Genau das darf bei einem strukturellen Wert jedoch nicht passieren.

Das Tupel ist also nicht nur \enquote{gedanklich} unveränderlich, sondern wird
bereits beim Aufbau aktiv von späteren Außeneinflüssen getrennt. Gerade dieser
Punkt macht es zum passenden ersten Beispiel für einen sauberen
\mintinline{text}{Structural}-Typ.

\paragraph*{Warum der Hash direkt berechnet wird}
Die zweite wichtige Entscheidung ist die sofortige Berechnung des Hash-Werts:

\begin{listing}[H]
	\caption{Vorberechnung des Tupel-Hashs}
	\label{lst:tuple-precompute-hash}
	\begin{minted}{typescript}
		constructor(...items: T) {
			this._items = [...items];
			this._hashCode = this.computeHash();
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch ist hier entscheidend, dass ein Tupel als unveränderlicher Wert
keinen Grund hat, seinen Hash immer wieder neu zu berechnen. Sobald seine
Elemente feststehen, steht auch sein Hash endgültig fest. Die Vorberechnung ist
also nicht nur eine kleine Optimierung, sondern eine direkte Folge der
Unveränderlichkeit des Objekts.

Gerade daran lässt sich sehr schön der Unterschied zu veränderlichen
Datenstrukturen erklären. Bei einem Objekt, dessen Inhalt später noch wechselt,
wäre ein einmal vorberechneter Hash gefährlich. Beim Tupel ist genau dieses
Verfahren dagegen sinnvoll, weil sich seine interne Struktur nach dem Aufbau
nicht mehr ändern soll.

\paragraph*{Positionsbezogene Gleichheit}
Ein Tupel ist nicht bloß eine kleine Menge von Werten, sondern eine geordnete
Folge. Deshalb muss seine Gleichheit positionsbezogen definiert werden. Zwei
Tupel sind genau dann gleich, wenn sie dieselbe Länge besitzen und an jeder
Position strukturell gleiche Elemente enthalten.

Ein möglicher Aufbau sieht so aus:

\begin{listing}[H]
	\caption{Strukturelle Gleichheit von Tupeln}
	\label{lst:tuple-equals}
	\begin{minted}{typescript}
		equals(other: unknown): boolean {
			if (!(other instanceof Tuple)) {
				return false;
			}
			
			if (this._items.length !== other._items.length) {
				return false;
			}
			
			for (let i = 0; i < this._items.length; i++) {
				if (!areEqual(this._items[i], other._items[i])) {
					return false;
				}
			}
			
			return true;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Gerade an diesem Beispiel wird der Nutzen von \mintinline{text}{areEqual}
sichtbar. Das Tupel vergleicht seine Elemente nicht selbst mit einer neuen
Speziallogik, sondern nutzt den bereits eingeführten allgemeinen
Gleichheitsmechanismus der Bibliothek. Dadurch bleibt die Implementierung
einfach und zugleich konsistent mit allen anderen strukturellen Typen.

Didaktisch ist außerdem wichtig, hier den Unterschied zwischen Tupel und Menge
klar zu benennen. Beim Tupel ist die Reihenfolge Teil der Semantik. Das Tupel
\mintinline{text}{(1, 2)} ist also nicht dasselbe wie
\mintinline{text}{(2, 1)}. Genau deshalb darf hier keine ungeordnete Logik wie
beim Mengen-Hash oder bei der visuellen Sortierung verwendet werden.

\paragraph*{Hashing eines Tupels}
Dasselbe Prinzip gilt auch für den Hash-Wert. Ein Tupel-Hash muss von der
Reihenfolge der Elemente abhängen. Die Elemente werden daher schrittweise in
einen laufenden Hash eingemischt:

\begin{listing}[H]
	\caption{Schematische Hash-Berechnung eines Tupels}
	\label{lst:tuple-compute-hash}
	\begin{minted}{typescript}
		private computeHash(): number {
			let h = 0x9e3779b9;
			
			for (const item of this._items) {
				const itemHash = getHashCode(item);
				h = Math.imul(h ^ itemHash, 0x85ebca6b) >>> 0;
			}
			
			return h >>> 0;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch genügt hier zunächst die Grundidee: Nicht das gesamte Tupel wird auf
einmal gehasht, sondern die Hash-Werte seiner Elemente werden der Reihe nach
kombiniert. Dadurch beeinflusst jede Position das Gesamtergebnis, und gerade
deshalb unterscheiden sich Tupel mit vertauschter Reihenfolge auch im Hash.

An diesem Punkt zeigt sich sehr schön die arbeitsteilige Architektur der
Bibliothek. \mintinline{text}{Tuple} muss nicht wissen, wie Zahlen, Strings,
Sets oder Maps intern jeweils gehasht werden. Es ruft nur
\mintinline{text}{getHashCode} auf und kombiniert die erhaltenen Ergebnisse zu
einem eigenen strukturellen Hash weiter.

\paragraph*{Zugriff und Iteration}
Für die praktische Benutzung benötigt das Tupel außerdem einen lesbaren Zugriff
auf seine Elemente. Dazu gehört typischerweise eine positionsbezogene
Zugriffsmethode:

\begin{listing}[H]
	\caption{Positionszugriff auf ein Tupel}
	\label{lst:tuple-get}
	\begin{minted}{typescript}
		get(index: number): T[number] {
			return this._items[index];
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Zusätzlich implementiert \mintinline{text}{Tuple} den Iterator-Vertrag, damit
sich Tupel direkt in \mintinline{text}{for...of}-Schleifen oder beim Spread
verwenden lassen. TypeScript beschreibt ein Objekt als iterierbar, wenn es
\mintinline{text}{Symbol.iterator} implementiert; \mintinline{text}{for...of}
arbeitet genau über dieses Protokoll \autocite{ts_iterators}.

\begin{listing}[H]
	\caption{Iteration über ein Tupel}
	\label{lst:tuple-iterator}
	\begin{minted}{typescript}
		[Symbol.iterator](): Iterator<T[number]> {
			return this._items[Symbol.iterator]();
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Gerade dieser kleine Abschnitt ist für die Leserinnen und Leser sehr hilfreich,
weil damit sofort verständlich wird, warum Tupel später an vielen Stellen so
natürlich verwendet werden können. Ein Tupel ist nicht nur ein struktureller
Wert für Mengen und Maps, sondern zugleich auch praktisch benutzbar wie eine
kleine, unveränderliche Sequenz.

Ein einfaches Beispiel sieht so aus:

\begin{listing}[H]
	\caption{Benutzung eines Tupels im Code}
	\label{lst:tuple-usage}
	\begin{minted}{typescript}
		const edge = new Tuple("q0", "q1");
		
		console.log(edge.get(0)); // q0
		
		for (const part of edge) {
			console.log(part);
		}
	\end{minted}
\end{listing}

\paragraph*{Stabile Darstellung nach außen}
Schließlich benötigt das Tupel noch eine kontrollierte Textdarstellung:

\begin{listing}[H]
	\caption{Darstellung eines Tupels}
	\label{lst:tuple-tostring}
	\begin{minted}{typescript}
		toString(): string {
			return `(${this._items.join(', ')})`;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch ist hier ein sehr schöner Rückbezug zum vorigen Abschnitt möglich.
Bei Mengen musste mit \mintinline{text}{compareVisualLogic} eine zusätzliche
visuelle Ordnung eingeführt werden, weil Mengen fachlich ungeordnet sind. Beim
Tupel ist die Lage anders: Seine Reihenfolge ist bereits semantisch festgelegt.
Deshalb muss \mintinline{text}{toString()} hier nichts sortieren, sondern gibt
die Elemente genau in ihrer gespeicherten Positionsreihenfolge aus.

Gerade dadurch wird der Unterschied zwischen geordneten und ungeordneten
Strukturen noch einmal sehr anschaulich. Das Tupel lebt von seiner festen
Positionierung, die Menge gerade nicht. Beide Typen verwenden also dieselben
Bausteine \mintinline{text}{hashCode}, \mintinline{text}{equals} und
\mintinline{text}{toString()}, aber mit unterschiedlicher fachlicher Bedeutung.

\paragraph*{Warum \texttt{Tuple} vor \texttt{RecursiveMap} und \texttt{RecursiveSet} kommt}
Aus didaktischer Sicht ist \mintinline{text}{Tuple} damit der perfekte erste
vollständige Strukturbaustein der Bibliothek. Alle zentralen Ideen des
\mintinline{text}{Structural}-Vertrags werden an einem kleinen Beispiel
sichtbar, ohne dass bereits Hashtabellen, Buckets oder Löschalgorithmen
verstanden werden müssen.

Gerade deshalb lohnt sich dieser Zwischenschritt vor der Behandlung von
\mintinline{text}{RecursiveMap}. Das Tupel zeigt bereits vollständig, wie ein
nicht-primitiver Wert in der Bibliothek konstruiert sein muss. Erst auf dieser
Grundlage ist es sinnvoll, mit einer größeren Datenstruktur fortzufahren, die
dieselben Ideen nun für Schlüssel-Wert-Zuordnungen und später für Mengen im
größeren Maßstab nutzt.

Im nächsten Abschnitt wird daher mit \mintinline{text}{RecursiveMap} die erste
eigentliche Hash-Collection der Bibliothek betrachtet. Dort treten dieselben
Grundideen erneut auf, nun aber in einer deutlich algorithmischeren Form mit
eigener Speicherstruktur, Indextabelle und Nachschlagelogik.

\subsection{\texttt{RecursiveMap} als Vorstufe zu \texttt{RecursiveSet}}
\label{subsec:rs-intern-recursivemap-einstieg}

Nach \texttt{Tuple} folgt mit \texttt{RecursiveMap} die erste eigentliche
hashbasierte Collection der Bibliothek. Dieser Zwischenschritt ist didaktisch
besonders sinnvoll, weil sich die Kernarchitektur an einer Map leichter
erkennen lässt als an einer Menge: Schlüssel und Werte sind getrennt sichtbar,
Nachschlagen erfolgt explizit über den Schlüssel, und auch beim Einfügen oder
Löschen ist unmittelbar erkennbar, welche Informationen zur Suche dienen und
welche nur die Nutzdaten darstellen.

Als erste Intuition lohnt ein kurzer Blick auf eingebaute
Zuordnungsstrukturen. Python beschreibt \texttt{dict} als elementaren
Zuordnungstyp der Sprache, und auch JavaScript stellt mit \texttt{Map} eine
Schlüssel-Wert-Struktur bereit \autocite{python_datastructures,mdn_map}. Für
die Bibliothek genügt eine solche Standardstruktur jedoch nicht. Benötigt wird
eine Map, deren Schlüssel nicht über Referenzidentität, sondern über
strukturelle Gleichheit verglichen werden und deren Verhalten damit direkt zu
\texttt{RecursiveSet}, \texttt{Tuple} und den übrigen
\texttt{Structural}-Werten passt.

Gerade an einem kleinen Beispiel wird dieser Bedarf sofort sichtbar. In Python
kann ein Tupel als Dictionary-Schlüssel verwendet werden, solange es als
unveränderlicher Wert geeignet ist. Für unsere Bibliothek soll dieselbe Idee
auf die eigenen strukturellen Werte übertragen werden.

\begin{listing}[H]
	\caption{Zuordnung über zusammengesetzte Schlüssel in Python}
	\label{lst:python-dict-composite-key}
	\begin{minted}{python}
		transitions = {
			("q0", "a"): "q1",
			("q1", "b"): "q2",
		}
		
		print(transitions[("q0", "a")])  # q1
	\end{minted}
\end{listing}

Das direkte Gegenstück in TypeScript soll nicht nur ähnlich aussehen, sondern
auch wertsemantisch funktionieren. Zwei getrennt erzeugte, aber inhaltlich
gleiche Schlüssel müssen also dieselbe Zuordnung finden können.

\begin{listing}[H]
	\caption{Dieselbe Idee mit \texttt{Tuple} und \texttt{RecursiveMap}}
	\label{lst:ts-recursivemap-composite-key}
	\begin{minted}{typescript}
		const transitions = RecursiveMap.fromEntries([
		[new Tuple("q0", "a"), "q1"],
		[new Tuple("q1", "b"), "q2"],
		]);
		
		const target = transitions.get(new Tuple("q0", "a"));
		console.log(target); // q1
	\end{minted}
\end{listing}

Genau an diesem Beispiel zeigt sich die Aufgabe von \texttt{RecursiveMap}.
Die Map darf beim Nachschlagen nicht fragen, ob exakt dasselbe
Schlüsselobjekt erneut verwendet wird. Stattdessen muss sie prüfen, ob ein
anderer Schlüssel strukturell denselben Inhalt besitzt. Damit wird
\texttt{RecursiveMap} zur ersten Collection, in der die zuvor eingeführten
Bausteine \texttt{getHashCode} und \texttt{areEqual} wirklich als gemeinsame
Infrastruktur zusammenarbeiten.

\paragraph*{Warum die Map vor dem Set erklärt wird}
Für das Verständnis der späteren Mengenstruktur ist \texttt{RecursiveMap}
didaktisch günstiger als \texttt{RecursiveSet}. Der Grund ist einfach:
Bei einer Map ist die Trennung zwischen Suchschlüssel und gespeicherten
Nutzdaten offen sichtbar. Die Leserinnen und Leser sehen also sofort, dass die
Datenstruktur intern nicht nur \enquote{Werte irgendwo ablegt}, sondern
Schlüssel hasht, Kandidaten vergleicht und am Ende den zugehörigen Wert
zurückliefert.

Bei einem Set wäre derselbe Mechanismus zwar ebenfalls vorhanden, aber weniger
anschaulich. Dort fällt Suchschlüssel und gespeicherter Wert zusammen. Gerade
deshalb ist \texttt{RecursiveMap} die bessere Vorstufe: Sie macht die
allgemeine Hash-Architektur explizit, bevor \texttt{RecursiveSet} später nur
noch als spezialisierter Sonderfall derselben Grundidee erscheint.

\paragraph*{Interne Repräsentation}
Die zentrale Struktur von \texttt{RecursiveMap} besteht nicht aus vielen kleinen
Eintragsobjekten, sondern aus mehreren dichten Arrays mit klar getrennter
Aufgabe. Ein mögliches Grundgerüst sieht so aus:

\begin{listing}[H]
	\caption{Grundaufbau von \texttt{RecursiveMap}}
	\label{lst:recursivemap-skeleton}
	\begin{minted}{typescript}
		class RecursiveMap<K extends Value, V extends Value>
		implements Structural, Iterable<readonly [K, V]> {
			protected readonly _keys: K[];
			protected readonly _values: V[];
			protected readonly _hashes: number[];
			protected readonly _indices: number[];
			
			protected constructor(
			keys: K[],
			values: V[],
			hashes: number[],
			indices: number[],
			) {
				this._keys = keys;
				this._values = values;
				this._hashes = hashes;
				this._indices = indices;
			}
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Diese Aufteilung ist für das gesamte weitere Kapitel entscheidend. Die Arrays
\texttt{\_keys}, \texttt{\_values} und \texttt{\_hashes} enthalten die
eigentlichen gespeicherten Einträge in dichter Form. Die Tabelle
\texttt{\_indices} ist dagegen keine zweite Kopie der Daten, sondern nur eine
Suchstruktur, die auf Positionen in den dichten Arrays verweist.

Didaktisch ist hier besonders wichtig, dass die Arrays unterschiedliche
Aufgaben haben. \texttt{\_keys} und \texttt{\_values} beschreiben den
fachlichen Inhalt der Map. \texttt{\_hashes} speichert vorberechnete
Hash-Werte der Schlüssel, damit diese beim Sondieren nicht ständig erneut
berechnet werden müssen. \texttt{\_indices} bildet schließlich die eigentliche
Hashtabelle, über die ein Suchvorgang auf einen konkreten Eintrag gelenkt wird.

\paragraph*{Warum eine separate Indextabelle sinnvoll ist}
Die Indextabelle speichert typischerweise keine Schlüssel selbst, sondern
Positionsnummern. Häufig wird dafür eine 1-basierte Kodierung verwendet:
Der Wert \texttt{0} bedeutet \enquote{leerer Slot}, und jeder positive Wert
verweist auf einen Eintrag in den dichten Arrays, wobei intern um \texttt{1}
zurückgerechnet wird.

\begin{listing}[H]
	\caption{1-basierte Verweise in der Indextabelle}
	\label{lst:recursivemap-one-based-indices}
	\begin{minted}{typescript}
		const entry = this._indices[slot];
		
		if (entry === 0) {
			return -1;
		}
		
		const denseIndex = entry - 1;
	\end{minted}
\end{listing}

Dieser kleine Kunstgriff wirkt auf den ersten Blick unscheinbar, ist aber
praktisch sehr nützlich. Ein leerer Slot lässt sich dadurch ohne zusätzliche
Marker darstellen, und zugleich können alle echten Einträge mit positiven
Ganzzahlen kodiert werden. Gerade im späteren Abschnitt über Löschen und
Backshift Deletion wird diese Entscheidung noch einmal wichtig.

\paragraph*{Nachschlagen als Schlüsselproblem}
Aus Sicht der Benutzerschnittstelle scheint eine Map einfach zu sein:
Ein Schlüssel wird übergeben, und ein Wert wird zurückgegeben. Intern steckt
dahinter jedoch bereits die gesamte spätere Hash-Logik. Das eigentliche
Nachschlagen lässt sich daher gut als zweistufiger Prozess verstehen.

Im ersten Schritt wird aus dem Schlüssel ein Hash-Wert gewonnen. Im zweiten
Schritt wird über die Indextabelle nach einem Eintrag gesucht, dessen
gespeicherter Hash und dessen tatsächlicher Schlüssel zum gesuchten Wert
passen. Ein stark vereinfachtes Schema sieht so aus:

\begin{listing}[H]
	\caption{Schematisches Nachschlagen in \texttt{RecursiveMap}}
	\label{lst:recursivemap-find-schema}
	\begin{minted}{typescript}
		private findIndex(key: K): number {
			const hash = getHashCode(key);
			let slot = hash & this.mask;
			
			while (true) {
				const entry = this._indices[slot];
				
				if (entry === 0) {
					return -1;
				}
				
				const i = entry - 1;
				if (this._hashes[i] === hash && areEqual(this._keys[i], key)) {
					return i;
				}
				
				slot = (slot + 1) & this.mask;
			}
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Dieses Schema wird hier noch nicht im Detail analysiert. Für den Moment genügt
die Grundidee: Der Hash-Wert bestimmt den Einstiegspunkt, die Indextabelle
führt zu Kandidaten, und \texttt{areEqual} entscheidet am Ende über echte
Gleichheit. Genau dadurch wird die bekannte Arbeitsteilung der Bibliothek
sichtbar: Hashing grenzt den Suchraum ein, Gleichheit bestätigt den Treffer.

\paragraph*{Einfügen als Kombination aus Suche und Speicherung}
Auch beim Einfügen zeigt die Map ihre didaktische Stärke. Wird ein Schlüssel
erneut mit einem neuen Wert eingefügt, muss unterschieden werden, ob bereits
ein strukturell gleicher Schlüssel vorhanden ist oder ob tatsächlich ein neuer
Eintrag angelegt werden muss.

\begin{listing}[H]
	\caption{Schematisches Einfügen in eine veränderliche Map}
	\label{lst:recursivemap-set-schema}
	\begin{minted}{typescript}
		set(key: K, value: V): void {
			const existing = this.findIndex(key);
			
			if (existing >= 0) {
				this._values[existing] = value;
				return;
			}
			
			this.insertNew(key, value);
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Gerade hier ist die Map anschaulicher als ein Set. Bei einem Treffer bleibt der
Schlüssel logisch erhalten, aber der zugehörige Wert wird ersetzt. Bei einem
neuen Schlüssel müssen dagegen sowohl Schlüssel, Wert und Hash gespeichert als
auch die Indextabelle angepasst werden. Diese Trennung macht die innere
Mechanik der Datenstruktur sehr viel deutlicher als bei einer reinen
Mengenklasse.

\paragraph*{Warum \texttt{mutableCopy} wichtig ist}
Obwohl \texttt{RecursiveMap} nach außen als unveränderlicher Wert erscheinen
soll, ist es intern oft zweckmäßig, Änderungen zunächst in einer veränderlichen
Arbeitskopie auszuführen. Genau dafür dient eine Methode wie
\texttt{mutableCopy()}.

\begin{listing}[H]
	\caption{Veränderliche Arbeitskopie einer \texttt{RecursiveMap}}
	\label{lst:recursivemap-mutable-copy}
	\begin{minted}{typescript}
		mutableCopy(): MutableRecursiveMap<K, V> {
			return new MutableRecursiveMap(
			[...this._keys],
			[...this._values],
			[...this._hashes],
			[...this._indices],
			);
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Didaktisch ist dieser Schritt sehr wertvoll, weil er zwei Ebenen trennt.
Die öffentliche Collection bleibt ein unveränderlicher Wert. Die internen
Algorithmen dürfen trotzdem kontrolliert mit veränderlichen Arrays arbeiten,
wenn dadurch Einfügen, Löschen oder Resizing einfacher und effizienter
implementierbar werden. Unveränderlichkeit bedeutet hier also nicht, dass
intern niemals mutiert wird, sondern dass solche Mutationen die öffentliche
Sicht auf das Objekt nicht unkontrolliert verändern.

\paragraph*{Vorstufe zur Mengenstruktur}
Damit ist \texttt{RecursiveMap} mehr als nur eine zusätzliche Collection.
Sie ist die expliziteste Form der zugrunde liegenden Hash-Architektur. Alles,
was später \texttt{RecursiveSet} ausmacht, ist hier bereits vorhanden:
dichte Speicherung, vorberechnete Hashes, eine separate Indextabelle,
schrittweises Sondieren und eine Gleichheitsprüfung als letzte Instanz.

Der entscheidende Unterschied ist nur, dass die Map diese Architektur mit zwei
sichtbaren Rollen zeigt: Schlüssel und Wert. Genau deshalb eignet sie sich als
didaktische Vorstufe so gut. Sobald diese Struktur verstanden ist, lässt sich
\texttt{RecursiveSet} später fast als Spezialfall lesen, bei dem nur noch
Werte gespeichert werden und der Schlüsselbegriff mit dem Element selbst
zusammenfällt.

Im nächsten Abschnitt wird deshalb noch nicht sofort die Mengenklasse selbst
behandelt, sondern zunächst die interne Speicherstruktur genauer betrachtet.
Dort wird systematisch erklärt, wie die dichten Arrays und die Indextabelle
zusammenwirken und warum diese Aufteilung die Grundlage für effizientes
Nachschlagen, Einfügen und Löschen bildet.


\subsection{Interne Speicherstruktur: dichte Arrays und Indextabelle}
\label{subsec:rs-intern-speicherlayout}

Nachdem mit \texttt{RecursiveMap} die erste hashbasierte Collection der
Bibliothek eingeführt wurde, kann nun ihre interne Speicherstruktur genauer
betrachtet werden. Der entscheidende Punkt ist dabei, dass die Implementierung
nicht aus vielen kleinen Eintragsobjekten besteht, sondern aus mehreren
parallelen Arrays mit klar getrennter Aufgabe.

Diese Entscheidung ist didaktisch wichtig, weil sie zwei Ebenen der
Datenstruktur sauber trennt. Einerseits gibt es die fachlich relevanten Daten,
also Schlüssel, Werte und bereits berechnete Hash-Werte. Andererseits gibt es
eine reine Suchstruktur, die nur dazu dient, schnell zu einem passenden Eintrag
zu gelangen. Genau diese zweite Ebene bildet die Indextabelle.

\paragraph*{Warum nicht einfach viele kleine Objekte?}
Ein naheliegender erster Entwurf für eine Map wäre eine Sammlung von Einträgen
der Form \mintinline{typescript}{{ key, value, hash }}. Das ist auf den ersten
Blick leicht verständlich, verdeckt aber die eigentliche Architektur. Für die
weiteren Abschnitte ist es viel hilfreicher, wenn die verschiedenen Aufgaben
sichtbar getrennt werden: Wo liegen die eigentlichen Inhalte, und wo liegt die
Struktur, über die gesucht wird?

Deshalb verwendet die Bibliothek kein Array aus Eintragsobjekten, sondern eine
\enquote{Structure of Arrays}. Dabei werden zusammengehörige Informationen
positionsgleich in mehreren Arrays gespeichert. Ein Schlüssel mit der dichten
Position \texttt{i} gehört also genau zu dem Wert in \texttt{\_values[i]} und
zu dem vorberechneten Hash in \texttt{\_hashes[i]}.

\begin{listing}[H]
	\caption{Grundidee der internen Speicherstruktur}
	\label{lst:recursivemap-storage-layout}
	\begin{minted}{typescript}
		class RecursiveMap<K extends Value, V extends Value> {
			protected readonly _keys: K[];
			protected readonly _values: V[];
			protected readonly _hashes: number[];
			protected readonly _indices: number[];
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Diese vier Arrays haben unterschiedliche Aufgaben:

\begin{itemize}
	\item \texttt{\_keys} enthält die tatsächlich gespeicherten Schlüssel.
	\item \texttt{\_values} enthält die zugehörigen Werte.
	\item \texttt{\_hashes} speichert die bereits berechneten Hash-Werte der Schlüssel.
	\item \texttt{\_indices} ist die Hashtabelle, also die Suchstruktur über Buckets.
\end{itemize}

Gerade die Trennung zwischen dichten Arrays und Indextabelle ist der Kern des
gesamten Layouts. Die ersten drei Arrays beschreiben den inhaltlichen Bestand
der Map. Die Indextabelle beschreibt dagegen nicht den Inhalt selbst, sondern
nur, an welcher Stelle in diesem Bestand ein gesuchter Eintrag zu finden ist.

\paragraph*{Dichte Speicherung}
Mit \enquote{dicht} ist gemeint, dass die belegten Einträge in
\texttt{\_keys}, \texttt{\_values} und \texttt{\_hashes} ohne Lücken von vorne
nach hinten gespeichert werden. Wenn die Map drei Einträge enthält, dann sind
genau die Positionen \texttt{0}, \texttt{1} und \texttt{2} belegt. Es gibt in
diesen Arrays also keine verstreuten freien Slots, die aus alten Löschungen
übrig geblieben sind.

Ein kleiner Beispielzustand sieht so aus:

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		\textbf{Dense-Index} & \textbf{\_keys} & \textbf{\_values} & \textbf{\_hashes} \\
		\hline
		0 & \texttt{("q0", "a")} & \texttt{"q1"} & \texttt{17} \\
		1 & \texttt{("q1", "b")} & \texttt{"q2"} & \texttt{42} \\
		2 & \texttt{("q2", "a")} & \texttt{"q0"} & \texttt{5}
	\end{tabular}
\end{center}

Didaktisch ist dieses Layout viel klarer als eine Liste von Bucket-Objekten.
Man sieht sofort, welche echten Daten gespeichert werden. Außerdem wird später
beim Löschen unmittelbar verständlich, warum die Struktur danach wieder
kompakt gemacht werden muss.

\paragraph*{Die Indextabelle als zweite Ebene}
Zusätzlich zu den dichten Arrays gibt es eine eigene Tabelle für das
Nachschlagen. Diese Tabelle enthält nicht direkt die Schlüssel oder Werte,
sondern nur Verweise auf dichte Positionen.

\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c}
		\textbf{Bucket-Slot} & \textbf{\_indices} \\
		\hline
		0 & \texttt{0} \\
		1 & \texttt{2} \\
		2 & \texttt{0} \\
		3 & \texttt{1} \\
		4 & \texttt{3} \\
		5 & \texttt{0} \\
		6 & \texttt{0} \\
		7 & \texttt{0}
	\end{tabular}
\end{center}

Die Bedeutung dieser Tabelle ist zunächst ungewohnt. Ein Slot speichert hier
nicht den Eintrag selbst, sondern nur eine Positionsnummer. Der Wert
\texttt{2} bedeutet also nicht \enquote{zweiter Bucket enthält irgendeinen
	Wert 2}, sondern \enquote{dieser Bucket verweist auf den dichten Eintrag mit
	Index 1}. Die Bibliothek verwendet dafür eine 1-basierte Kodierung:
\texttt{0} bedeutet leer, \texttt{1} verweist auf Dense-Index \texttt{0},
\texttt{2} auf Dense-Index \texttt{1} und so weiter.

\begin{listing}[H]
	\caption{Umrechnung von Bucket-Einträgen in dichte Indizes}
	\label{lst:recursivemap-dense-index-conversion}
	\begin{minted}{typescript}
		const entry = this._indices[slot];
		
		if (entry === 0) {
			return -1;
		}
		
		const denseIndex = entry - 1;
	\end{minted}
\end{listing}

Diese 1-basierte Darstellung ist kein Zufall. Sie erlaubt es, leere Slots mit
dem sehr einfachen Sentinel-Wert \texttt{0} zu markieren, ohne einen
zusätzlichen Spezialwert oder ein weiteres Bool-Array zu benötigen. Gerade für
Open Addressing ist das praktisch, weil jeder Slot damit in sehr kompakter Form
zwischen \enquote{leer} und \enquote{verweist auf Eintrag} unterscheiden kann.

\paragraph*{Warum Hash-Werte separat gespeichert werden}
Anfängerinnen und Anfänger fragen hier oft zurecht, warum \texttt{\_hashes}
überhaupt ein eigenes Array ist. Könnte man den Hash nicht einfach bei jeder
Suche neu aus dem Schlüssel berechnen? Theoretisch ja, praktisch wäre das aber
schlechter nachvollziehbar und würde denselben Zwischenschritt immer wieder
wiederholen.

Die Bibliothek speichert den bereits berechneten Schlüssel-Hash deshalb
explizit mit ab. Dadurch kann beim Sondieren zunächst ein sehr schneller
Vorvergleich stattfinden: Wenn der gespeicherte Hash nicht zum gesuchten Hash
passt, muss \texttt{areEqual} gar nicht erst aufgerufen werden. Erst wenn der
Hash passt, lohnt sich die eigentliche strukturelle Gleichheitsprüfung.

\begin{listing}[H]
	\caption{Hash-Vergleich vor der Gleichheitsprüfung}
	\label{lst:recursivemap-hash-then-equals}
	\begin{minted}{typescript}
		if (this._hashes[i] === hash && areEqual(this._keys[i], key)) {
			return i;
		}
	\end{minted}
\end{listing}

Genau an dieser Stelle greifen die zuvor erklärten Basissäulen wieder
ineinander. Der Hash dient als technischer Wegweiser, die Gleichheit als
inhaltliche Bestätigung. Die Speicherstruktur macht diese Arbeitsteilung nun
auch physisch im Layout der Arrays sichtbar.

\paragraph*{Warum die Indextabelle größer ist als der Datenbestand}
Ein weiterer wichtiger Punkt ist, dass die Indextabelle typischerweise mehr
Slots besitzt als aktuell echte Einträge gespeichert sind. Diese Reserve ist
keine Verschwendung, sondern notwendig, damit Sondierung überhaupt effizient
funktionieren kann. Open Addressing löst Kollisionen durch Prüfen alternativer
Positionen in der Tabelle auf; gesucht wird also so lange weiter, bis entweder
ein passender Eintrag oder ein leerer Slot gefunden wurde [web:433].

Für das Kapitel ist hier vor allem die qualitative Aussage wichtig: Eine
Hashtabelle darf nicht bis auf den letzten Slot gefüllt werden, weil dann
Suchen, Einfügen und Löschen immer mehr in längere Sondierungsketten geraten.
Deshalb wird der tatsächlich gespeicherte Datenbestand in dichten Arrays
geführt, während die Indextabelle bewusst mit freien Positionen arbeitet.

\paragraph*{Anschauliches Gesamtbild}
Die Datenstruktur lässt sich deshalb am besten als zweischichtiges System
lesen:

\begin{enumerate}
	\item Die dichten Arrays enthalten den tatsächlichen Bestand der Map.
	\item Die Indextabelle organisiert den Zugriff auf diesen Bestand über Hash-Werte und Bucket-Slots.
\end{enumerate}

Oder noch kürzer formuliert: Die Map speichert ihre Inhalte nicht dort, wo sie
gesucht werden. Gesucht wird in der Indextabelle; gefunden werden Verweise auf
Positionen in den dichten Arrays.

Gerade dieses Bild ist für die folgenden Abschnitte entscheidend. Sobald klar
ist, dass \texttt{\_indices} nur auf \texttt{\_keys}, \texttt{\_values} und
\texttt{\_hashes} verweist, werden Open Addressing, Backshift Deletion und der
spätere Dense-Swap deutlich leichter verständlich. Viele vermeintlich
komplizierte Operationen sind dann nur noch Reparaturen an genau diesen beiden
Ebenen.

\paragraph*{Abgrenzung zu normalen JavaScript-Arrays}
JavaScript-Arrays besitzen selbst bereits numerische Indizes und eine
\texttt{length}-Eigenschaft [web:450]. Für die Bibliothek reicht ein einziges
solches Array jedoch gerade nicht aus, weil hier zwei verschiedene Ordnungen
gleichzeitig verwaltet werden müssen: die dichte Fachordnung der gespeicherten
Einträge und die durch Hashing bestimmte Bucket-Ordnung der Suchstruktur.

Gerade deshalb ist die Aufteilung in mehrere Arrays kein technischer Luxus,
sondern eine direkte Folge der Architektur. Ein einzelnes Container-Array würde
diese beiden Rollen vermischen. Die gewählte Struktur trennt sie dagegen
explizit und macht damit sowohl die Implementierung als auch die spätere
Erklärung im Text wesentlich klarer.

\paragraph*{Bezug zur späteren Mengenstruktur}
Für \texttt{RecursiveSet} wird dieselbe Grundidee später fast unverändert
wiederverwendet. Dort entfallen lediglich die getrennten Werte der Map, weil
bei einer Menge das gespeicherte Element selbst zugleich die fachliche Einheit
der Struktur ist. Das Speicherprinzip bleibt aber gleich: dichte Inhalte auf
der einen Seite, eine hashbasierte Indextabelle auf der anderen.

Damit ist die interne Speicherstruktur der allgemeinen Hash-Architektur nun
greifbar. Im nächsten Abschnitt wird darauf aufbauend erklärt, wie aus
Hash-Werten, Startindex und linearer Sondierung ein tatsächlicher Such- und
Einfügealgorithmus entsteht.

\subsection{Einfügen und Nachschlagen mit Open Addressing}
\label{subsec:rs-intern-open-addressing}

% Jetzt der algorithmische Kern:
% - Startindex aus hash & mask
% - linear probing
% - leerer Slot -> Einfügen
% - gleicher Hash + equals -> Treffer
% - sonst weiterlaufen
%
% Das zuerst an RecursiveMap erklären,
% danach auf RecursiveSet übertragen.

\subsection{Löschen mit Backshift Deletion}
\label{subsec:rs-intern-backshift}

% Einer der wichtigsten Abschnitte des ganzen Kapitels.
% Unbedingt sehr ausführlich.
%
% Aufbau:
% 1. Warum einfaches Leeren falsch wäre
% 2. Warum "gelöscht"-Marker langfristig schlecht sind
% 3. removeIndex Schritt für Schritt
% 4. Beispiel mit konkreter Tabelle
% 5. danach dense-array-Swap erklären
%
% Hier sollte wirklich eine ausführliche Tabelle oder Abbildung rein.

\subsection{Warum nach dem Löschen zusätzlich getauscht wird}
\label{subsec:rs-intern-dense-swap}

% Wichtig, weil es leicht übersehen wird:
% - Nach removeIndex wird auch aus _values/_keys/_hashes entfernt
% - letzte Position wird nach vorne geholt
% - updateIndexForValue / updateIndexForKey repariert die Referenz
%
% Das ist ein eigener didaktischer Schritt
% und sollte nicht im Backshift-Abschnitt untergehen.

\subsection{Wachstum, Lastfaktor und Verkleinerung}
\label{subsec:rs-intern-resize-shrink}

% Hier:
% - MIN_BUCKETS
% - LOAD_FACTOR 0.75
% - ensureCapacity
% - resize
% - shrink
% - mask
%
% Ganz langsam erklären,
% warum Tabellen nie vollständig gefüllt werden sollten.

\subsection{\texttt{RecursiveSet} als spezialisierte Mengenvariante}
\label{subsec:rs-intern-recursiveset}

% Jetzt erst die Set-spezifische Klasse selbst komplett erklären.
% Themen:
% - _values, _hashes, _indices
% - _xorHash
% - add, has, remove
% - equals
% - union, intersection, difference, symmetricDifference
%
% Hier deutlich machen:
% Die Kernlogik stammt aus derselben Hash-Architektur,
% ist aber auf reine Mengen zugeschnitten.

\subsection{Warum der Mengen-Hash per XOR gebildet wird}
\label{subsec:rs-intern-xorhash}

% Sehr schöner eigener Abschnitt.
% Hier erklären:
% - Menge ist ungeordnet
% - Hash darf also nicht von Einfügereihenfolge abhängen
% - XOR ist deshalb naheliegend
%
% Danach aber auch klar sagen:
% - Hash ist nur Vorsortierung
% - echte Gleichheit prüft equals/has zusätzlich

\subsection{Einfrieren und verschachtelte Strukturen}
\label{subsec:rs-intern-freeze}

% Jetzt technisch:
% - hashCode friert Set/Map ein
% - beim Hashen werden Kindstrukturen ebenfalls berührt
% - dadurch entsteht tiefe Stabilität
%
% Rückbezug zu Kapitel 3:
% - API-seitig war das der Vergleich zu set/frozenset
% - hier wird die technische Notwendigkeit erklärt

\subsection{Funktionale Methoden und projektgetriebene Erweiterungen}
\label{subsec:rs-intern-functional-methods}

% Hier bündeln:
% - every
% - some
% - map
% - filter
% - reduce
% - filterMap
% - flatMap
%
% Fokus:
% - warum direkte Array-Iteration verwendet wird
% - warum filterMap Zwischenstrukturen vermeidet
% - warum flatMap mutierend implementiert ist

\subsection{Grenzen der Implementierung}
\label{subsec:rs-intern-grenzen}

% Hier die Verträge noch einmal technisch zuspitzen:
% - NaN / Infinity
% - schlechte hashCode-Qualität
% - keine Zyklen
% - Plain Objects ausgeschlossen
% - toString muss deterministisch bleiben
%
% Diese Stelle ist eher technisch als API-orientiert.

\subsection{Zusammenspiel von \texttt{RecursiveSet}, \texttt{RecursiveMap} und \texttt{Tuple}}
\label{subsec:rs-intern-zusammenspiel}

% Abschluss der Architektur:
% - Tuple als zusammengesetzter, unveränderlicher Wert
% - RecursiveMap für wertsemantische Zuordnungen
% - RecursiveSet für Mengenoperationen
%
% Zeigen:
% Das ist keine Einzelfunktion, sondern eine kleine Infrastruktur.

\subsection{Zwischenfazit}
\label{subsec:rs-intern-fazit}

% Kurz:
% RecursiveSet erreicht das gewünschte Mengenverhalten
% durch eine eigene hashbasierte Datenstruktur
% mit expliziter Gleichheitslogik, offener Adressierung,
% Backshift Deletion und kontrollierter Unveränderlichkeit.
